\bookStart{Spae of Griper}[Grípis spǫ́]
\setBookCode{Gripisspa}

\begin{flushright}%
\textbf{Dating} \parencite{Sapp2022}: early C11th (0.616)–late C11th (0.313).

\textbf{Meter:} \Fornyrdislag%
\end{flushright}

\section{Introduction}

TODO: Introduction.

This poem is very regular and well preserved; every single one of its 53 \Fornyrdislag\ stanzas is four lines long.

\section{From the Death of Sinfittle (\emph{Frá dauða Sin·fjǫtla})}

\sectionline

\bpg\bpa Sig·mundr Vǫlsungs sonr var konungr á Frakk-landi.  Sin·fjǫtli var eldstr hans sona, annarr Helgi, þriði Há·mundr.  Borg·hildr, kona Sig·mundar, átti bróður er hét ...  En Sin·fjǫtli, stjúp-sonr hennar, ok ... báðu einnar konu báðir ok fyr þá sǫk drap Sin·fjǫtli hann.  En er hann kom heim þá bað Borg·hildr hann fara á brot en Sig·mundr bauð henni fé-bǿtr ok þat varð hón at þiggja.  En at erfi’nu bar Borg·hildr ǫl.  Hón tók eitr mikit, horn fullt, ok bar Sin·fjǫtla.  En er hann sá í horn’it skilði hann at eitr var í ok mę́lti til Sig·mundar: „Gjǫr-óttr er drykkr’inn, ái!“  Sig·mundr tók horn’it ok drakk af.  Svá er sagt at Sig·mundr var harð-gǫrr at hvár-ki mátti hánum eitr granda útan né innan.  En allir synir hans stóðusk eitr á hǫrund útan.  Borg·hildr bar annat horn Sin·fjǫtla ok bað drekka ok fór allt sem fyrr.  Ok enn it þriðja sinn bar hón hánum horn’it ok þó á·mę́lis-orð með ef hann drykki eigi af.  Hann mę́lti enn sem fyrr við Sig·mund; hann sagði: „Lát-tu grǫn sía þá, sonr!“  Sin·fjǫtli drakk ok varð þegar dauðr.
Sig·mundr bar hann langar leiðir í fangi sér ok kom at firði einum mjóvum ok lǫngum ok var þar skip eitt lítit ok maðr einn á.  Hann bauð Sig·mundi far of fjǫrð’inn.  En er Sig·mundr bar lík’it út á skip’it þá var bátr’inn hlaðinn.  Karl mę́lti at Sig·mundr skyldi fara fyr inn á fjǫrð’inn.  Karl hratt út skip’inu ok hvarf þegar.
Sig·mundr konungr dvalðisk lengi í Danmǫrk í ríki Borg·hildar síðan er hann fekk hennar.  Fór Sig·mundr þá suðr í Frakkland til þess ríkis er hann átti þar.  Þá fekk hann Hjǫrdísar, dóttur Ey·lima konungs.  Þeira sonr var Sig·urðr.  Sig·mundr konungr fell í orrustu fyr Hundings sonum.  En Hjǫr·dís giptisk þá Álfi, syni Hjálp·reks konungs.  Óx Sig·urðr þar upp í barn-ǿsku.  Sig·mundr ok allir synir hans vóru langt um fram alla menn aðra um afl ok vǫxt ok hug ok alla at·gørvi.  Sig·urðr var þá allra framarstr ok hann kalla allir menn í forn-frǿðum um alla menn fram ok gǫfgastan her-konunga.\epa

\bpb TODO.\epb\epg


\bpg\bpa Grípir hét sonr Ęy·lima, bróðir Hjǫr·dísar.  Hann réð lǫndum ok vas allra manna vitrastr ok fram-víss.  Sig·urðr ręið ęinn saman ok kom til hallar Grípis.  Sig·urðr vas auð-kęnndr.  Hann hitti mann at máli úti fyr hǫll’inni; sá nęfndisk Gęitir.  Þá kvaddi Sig·urðr hann máls, ok spyrr:\epa

\bpb Griper was the name of Eanlime’s son, Hardise’s brother.  He ruled lands and was of all men the smartest, and forthwise.  Siward rode alone and came to Griper’s hall; Siward was easily recognized.  He went up to speak to a man outside of the hall; that one called himself Goater.  Then Siward greeted him with speech, and asks:\epb\epg

\section{The Spae of Griper}

\bvg\bva%
„Hvęrr \alst{b}yggir hér \hld\ \alst{b}orgir þessar? &
Hvat þann \alst{þ}jóð-konung \hld\ \alst{þ}egnar nęfna?“ &
„\alst{G}rípir hęitir \hld\ \alst{g}umna stjóri, &
sá’s \alst{f}astri rę́ðr \hld\ \alst{f}oldu ok þegnum.“\eva

\bvb “{\huge W}\textsc{ho dwells here} in these strongholds? \\
What is this great king called by thanes?” \\
“Griper he is called: the steerer of men \\
who rules the steadfast land and thanes.”\evb\evg


\bvg\bva%
Es \alst{h}orskr konungr \hld\ \alst{h}ęima ï landi? &
Mun sá \alst{g}ramr við mik \hld\ \alst{g}anga at mę́la? &
\alst{M}áls es þarfi \hld\ \alst{m}aðr ȯ·kunnigr, &
vil’k \alst{f}ljót-liga \hld\ \alst{f}inna Grípi.\eva

\bvb TODO\evb\evg


\bvg\bva%
„Þess mun \alst{g}laðr konungr \hld\ \alst{G}ęiti spyrja &
hverr sá \alst{m}aðr sé \hld\ es \alst{m}áls kveðr Grípi.“ &
„\alst{S}ig·urðr ek heiti, \hld\ borinn \alst{S}ig·mundi &
en \alst{H}jǫr·dís es \hld\ \alst{h}ilmis móðir.“\eva

\bvb TODO\evb\evg


\bvg\bva%
Þȧ gekk \alst{G}ęitir \hld\ \alst{G}rípi at sęgja: &
„Hér’s maðr \alst{ú}ti \hld\ \alst{ȯ}·kuðr kominn; &
hann ’s \alst{í}tar-ligr \hld\ at \alst{ȧ}·liti; &
sá vill, \alst{f}ylkir, \hld\ \alst{f}und þïnn hafa.“\eva

\bvb TODO\evb\evg


\bvg\bva%
Gęngr ór \alst{sk}ála \hld\ \alst{sk}atna dróttinn &
ok \alst{h}ęilsar vel \hld\ \alst{h}ilmi komnum: &
„Þigg þú hér, \alst{S}ig·urðr, \hld\ vę́ri \alst{s}ǿmra fyrr! &
En þú, \alst{G}ęitir, tak \hld\ við \alst{G}rana sjǫlfum.“\eva

\bvb TODO\evb\evg


\bvg\bva%
\alst{M}ę́la nǫ́mu \hld\ ok \alst{m}argt hjala &
þá’s \alst{r}áð-spakir \hld\ \alst{r}ekkar fundusk. &
„Sęg-ðu \alst{m}ér ef þú vęizt, \hld\ \alst{m}óður-bróðir, &
hvé mun \alst{S}ig·urði \hld\ \alst{s}núna ę́vi?“\eva

\bvb They took to speak and chatter much, \\
when the council-wise champions found each other. \\
“Tell me, if thou knowest, O mother’s brother: \\
how will Siward’s age turn out?”\evb\evg


\bvg\bva%
„Þú \alst{m}unt \alst{m}aðr vesa \hld\ \alst{m}ę́tstr und sólu &
ok \alst{h}ę́str borinn \hld\ \alst{h}vęrjum jǫfri; &
\alst{g}jǫfull af \alst{g}olli \hld\ en \alst{g}løggr flugar, &
\alst{í}tr \alst{ȧ}-liti \hld\ ok ï \alst{o}rðum spakr.“\eva

\bvb „Thou wilt be a man noblest ’neath the sun, \\
and borne higher than every ruler, \\
giving with gold but stingy of flight, \\
radiant of hue and wise in words.“\evb\evg


\bvg\bva%
Sęg \alst{g}ęgn konungr \hld\ \alst{g}ørr an ek spyrja &
\alst{s}notr \alst{S}ig·urði \hld\ ef þú \alst{s}já þikkisk, &
hvat mun \alst{f}yrst gørask \hld\ til \alst{f}arnaðar &
þȧ’s ór \alst{g}arði em’k \hld\ \alst{g}ęnginn þïnum?\eva

\bvb TODO\evb\evg


\bvg\bva%
\alst{F}yrst munt \alst{f}ylkir \hld\ \alst{f}ǫður of hefna &
ok \alst{Ęy}·lima \hld\ alls harms reka; &
þú munt \alst{h}arða \hld\ \alst{H}undings sonu &
\alst{s}njalla fęlla— \hld\ munt \alst{s}igr hafa.\eva

\bvb TODO\evb\evg


\bvg\bva%
Sęg \alst{í}tr konungr \hld\ \alst{ę́}ttingi mér &
\alst{h}ęldr \alst{h}orsk-liga \hld\ es vit \alst{h}ugat mę́lum; &
\alst{s}ér þú \alst{S}ig·urðar \hld\ \alst{s}nǫr brǫgð fyr\emph{ir} &
þau’s \alst{h}ę́st fara \hld\ und \alst{h}imin-skautum?\eva

\bvb TODO\evb\evg


\bvg\bva%
Munt \alst{ęi}nn vega \hld\ \alst{o}rm inn frȧna &
þann’s \alst{g}rǫ́ðugr liggr \hld\ ȧ \alst{G}nita-hęiði; &
þú munt \alst{b}ǫ́ðum \hld\ at \alst{b}ana verða &
\alst{R}ęgin ok Fáfni; \hld\ \alst{r}étt sęgir Grípir.\eva

\bvb TODO\evb\evg


\bvg\bva%
\alst{Au}ðr mun \alst{ǿ}rinn \hld\ ef \alst{ę}fli’k sva &
\alst{v}íg með \alst{v}irðum \hld\ sem þú \alst{v}isst sęgir; &
\alst{l}ęið at huga \hld\ ok \alst{l}ęngi sęg &
hvat mun \alst{ę}nn vesa \hld\ \alst{ę́}vi minnar?\eva

\bvb TODO\evb\evg


\bvg\bva%
Þú munt \alst{f}inna \hld\ \alst{F}áfnis bǿli &
ok \alst{u}pp taka \hld\ \alst{au}ð inn fagra &
\alst{g}olli hlǿða \hld\ ȧ \alst{G}rana bógu &
ríðr til \alst{G}júka \hld\ \alst{g}ramr víg-risinn.\eva

\bvb TODO\evb\evg


\bvg\bva%
Ęnn skalt \alst{h}ilmi \hld\ ï \alst{h}ugaðs-rǿðu &
\alst{f}ram-lyndr jǫfurr \hld\ \alst{f}lęira sęgja; &
\alst{g}ęstr em’k \alst{G}júka \hld\ ok ek \alst{g}ęng þaðan, &
hvat mun \alst{ę}nn vesa \hld\ \alst{ę́}vi minnar?\eva

\bvb TODO\evb\evg


\bvg\bva%
Søfr ȧ \alst{f}jalli \hld\ \alst{f}ylkis dóttir &
\alst{b}jǫrt ï \alst{b}rynju \hld\ ęptir \alst{b}ana Hęlga; &
þú munt \alst{h}ǫggva \hld\ \alst{h}vǫssu sverði, &
\alst{b}rynju rista \hld\ með \alst{b}ana Fáfnis.\eva

\bvb TODO\evb\evg


\bvg\bva%
\alst{B}rotin es \alst{b}rynja \hld\ \alst{b}rúðr mę́la tękr &
es \alst{v}aknaði \hld\ \alst{v}íf ór svefni; &
hvat mun \alst{s}nót at hęldr \hld\ við \alst{S}ig·urð mę́la &
þat ’s at \alst{f}arnaði \hld\ \alst{f}ylki verði?\eva

\bvb TODO\evb\evg


\bvg\bva%
Hǫ̇n mun \alst{r}íkjum þér \hld\ \alst{r}u̇nar kęnna &
\alst{a}llar þę́r’s \alst{a}ldir \hld\ \alst{ęi}gnask skyldu &
ok ȧ \alst{m}anns tungu \hld\ \alst{m}ę́la hvęrja; &
\alst{l}if með \alst{l}ę́kning \hld\ \alst{l}if hęill konungr!\eva

\bvb TODO\evb\evg


\bvg\bva%
\edtext{Þȧ’s því lokit \hld\ numin eru frǿði}{\Bfootnote{Alliteration is missing from this line and no obvious emendation can bd found.}} &
ok em \alst{b}raut þaðan \hld\ \alst{b}úinn at ríða; &
\alst{l}ęið at huga \hld\ ok \alst{l}ęngra sęg &
hvat mun \alst{m}ęirr vesa \hld\ \alst{m}innar ę́vi?\eva

\bvb TODO\evb\evg


\bvg\bva%
Þú munt \alst{h}itta \hld\ \alst{H}ęimis bygðir &
ok \alst{g}laðr vera \hld\ \alst{g}ęstr þjóð-konungs; &
\alst{f}arit es Sig·urðr \hld\ þat’s ek \alst{f}yr-vissa’k, &
skal-a \alst{f}ręmr an svá \hld\ \alst{f}regna Grípi.\eva

\bvb TODO\evb\evg


\bvg\bva%
Nú fǿr mér \alst{ę}kka \hld\ \alst{o}rð þat’s mę́ltir &
því-at langt \alst{f}ramm of sér \hld\ \alst{f}ylkir lęngra; &
vęitst \alst{o}f·mikit \hld\ \alst{a}ngr Sig·urði, &
því þú \alst{G}rípir þat \hld\ \alst{g}ørra sęgja!\eva

\bvb TODO\evb\evg


\bvg\bva%
Lá mer umb \alst{ø̇}sku \hld\ \alst{ę́}vi þinnar &
\alst{l}jósast fyr\emph{ir} \hld\ \alst{l}íta ęptir; &
\alst{r}étt em’k-a ek \hld\ \alst{r}áð-spakr taliðr &
ne in heldr \alst{f}ram-víss \hld\ \alst{f}arit þat’s ek vissa’k.\eva

\bvb TODO\evb\evg


\bvg\bva%
\alst{M}ann vęit’k ęngi \hld\ fyr \alst{m}old ofan &
þann’s \alst{f}lęira sé \hld\ \alst{f}ramm an þú Grípir; &
skal-at \alst{l}ęyna \hld\ þó’tt \alst{l}jótt sér &
eða \alst{m}ęin gørisk \hld\ ȧ \alst{m}ïnum hag.\eva

\bvb TODO\evb\evg


\bvg\bva%
Es-a með \alst{l}ǫstum \hld\ \alst{l}ǫgð ę́vi þér; &
lát-tu, inn \alst{í}tri, \hld\ þat, \alst{ǫ}ðlingr, nemask, &
því at \alst{u}ppi mun \hld\ meðan \alst{ǫ}ld lifir, &
\alst{n}add-éls boði, \hld\ \alst{n}afn þitt vera.\eva

\bvb With vices is thy age not laid out; \\
let thyself, radiant athling, take that to heart, \\
for remembered will while mankind lives, \\
O beseecher of the sword-storm \ken{battle > warrior}, thy name be!\evb\evg


\bvg\bva%
\alst{V}erst hyggjum því \hld\ \alst{v}erðr at skiljask &
\alst{S}ig·urðr við fylki \hld\ at \alst{s}ó-gǫru. &
\alst{l}ęið vísa þú \hld\ \alst{l}agt ’s allt fyr\emph{ir}, &
\alst{m}ę́rr, \alst{m}ér ef þú vilt \hld\ \alst{m}óður bróðir.\eva

\bvb TODO\evb\evg


\bvg\bva%
Nú skal \alst{S}ig·urði \hld\ \alst{s}ęgja gørva &
alls \alst{þ}ęngill mik \hld\ til \alst{þ}ęss nęyðir. &
munt \alst{v}íst \alst{v}ita \hld\ at \alst{v}ę́t-ki lýgr. &
\alst{d}ǿgr ęitt es þér \hld\ \alst{d}auði ę́tlaðr.\eva

\bvb TODO\evb\evg


\bvg\bva%
Vil’k-at ek \alst{r}ęiði \hld\ \alst{r}íks þjóð-konungs &
\alst{g}óð-ráðs at * hęldr \hld\ \alst{G}rípis þiggja; &
nú vill \alst{v}íst \alst{v}ita \hld\ þó’tt \alst{v}ilkit sé &
hvat ȧ \alst{s}ẏnt \alst{S}ig·urðr \hld\ \alst{s}ér fyr hǫndum.\eva

\bvb TODO\evb\evg


\bvg\bva%
\alst{F}ljóð ’s at hęimis \hld\ \alst{f}agrt ȧ·litum. &
hana \alst{B}ryn·hildi \hld\ \alst{b}ragnar nęfna. &
\alst{d}óttir Buðla \hld\ en \alst{d}ýrr konungr &
\alst{h}arð-úgðigt man \hld\ \alst{H}ęimir fǿðir.\eva

\bvb TODO\evb\evg


\bvg\bva%
Hvat ’s \alst{m}ik at því \hld\ þó’tt \alst{m}ę́r sé &
\alst{f}ǫgr ȧ·liti \hld\ \alst{f}ǿdd at Hęimis? &
Þat skalt \alst{G}rípir \hld\ \alst{g}ǫrva sęgja &
því’t þú \alst{ǫ}ll of sér \hld\ \alst{ø}r·lǫg fyr\emph{ir}.\eva

\bvb TODO\evb\evg


\bvg\bva%
Hǫ̇n \alst{f}irrir þik \hld\ \alst{f}lęstu gamni &
\alst{f}ǫgr ȧ·liti \hld\ \alst{f}óstra Hęimis; &
\alst{s}vefn þú né \alst{s}øfr \hld\ né umb \alst{s}akar dǿmir &
gȧr-a þú \alst{m}anna \hld\ nema þú \alst{m}ęy sér.\eva

\bvb TODO\evb\evg


\bvg\bva%
Hvat mun til \alst{l}íkna \hld\ \alst{l}agt Sig·urði &
\alst{s}ęg Grípir þat \hld\ ef \alst{s}já þikkisk. &
\alst{m}un’k \alst{m}ęy náa \hld\ \alst{m}undi kaupa &
þȧ ina \alst{f}ǫgru \hld\ \alst{f}ylkis dóttur.\eva

\bvb TODO\evb\evg


\bvg\bva%
\alst{I}t munuð \alst{a}lla \hld\ \alst{ęi}ða vinna &
\alst{f}ull \alst{f}ast-liga— \hld\ \alst{f}ȧ munuð halda; &
vesit hęfir þú \alst{G}júka \hld\ \alst{g}ęstr ęina nǫ́tt &
mant-at \alst{h}orska \hld\ \alst{H}ęimis fóstru.\eva

\bvb TODO\evb\evg


\bvg\bva%
Hvárt ’s þȧ \alst{G}rípir \hld\ \alst{g}ę̇tt þęss fyr mér &
sér þú \alst{g}ęð-lęysi \hld\ ï \alst{g}rams skapi &
es skal við \alst{m}ęy þȧ \hld\ \alst{m}ǫ́lum slíta &
es \alst{a}lls hugar \hld\ \alst{u}nna þȯttumk.\eva

\bvb TODO\evb\evg


\bvg\bva%
Þú verðr \alst{s}iklingr \hld\ fyr \alst{s}vikum annars &
munt \alst{G}rím·hildar \hld\ \alst{g}jalda ráða; &
mun \alst{b}jóða þér \hld\ \alst{b}jart-haddat man &
\alst{d}óttur sïna \hld\ \alst{d}ręgr hǫ̇n vel at gram.\eva

\bvb TODO\evb\evg


\bvg\bva%
Mun’k við þȧ \alst{G}unnar \hld\ \alst{g}ǫrva hlęyti &
ok \alst{G}uð·ru̇nu \hld\ \alst{g}anga at ęiga &
\alst{f}ull-kvę̇ni þȧ \hld\ \alst{f}ylkir vę́ri &
ef \alst{m}ęin-tregar \hld\ \alst{m}ér angraði-t.\eva

\bvb TODO\evb\evg


\bvg\bva%
Þik mun \alst{G}rím·hildr \hld\ \alst{g}ǫrva véla &
mun hǫ̇n \alst{B}ryn·hildar \hld\ \alst{b}iðja fẏsa &
\alst{G}unnari til handa \hld\ \alst{g}otna dróttni &
hęitr þú \alst{f}ljót-liga \alst{f}ǫr \hld\ \alst{f}ylkis móður.\eva

\bvb TODO\evb\evg


\bvg\bva%
\alst{M}ęin eru fyr hǫndum \hld\ \alst{m}á’k líta þat &
\alst{r}atar gǫr-liga \hld\ \alst{r}áð Sig·urðar, &
ef ek skal \alst{m}ę́rrar \hld\ \alst{m}ęyjar biðja &
\alst{ǫ}ðrum til handa \hld\ þęirar ek \alst{u}nna vel.\eva

\bvb TODO\evb\evg


\bvg\bva%
\alst{É}r munuð \alst{a}llir \hld\ \alst{ęi}ða vinna &
\alst{G}unnarr ok Hǫgni \hld\ en þú \alst{g}ramr þriði, &
því’t \alst{l}itum víxla \hld\ es ȧ \alst{l}ęið eruð &
\alst{G}unnarr ok þú— \hld\ \alst{G}rípir lýgr ęigi.\eva

\bvb TODO\evb\evg


\bvg\bva%
\alst{H}ví gęgnir þat \hld\ \alst{h}ví skulum skipta &
\alst{l}itum ok \alst{l}ǫ́tum \hld\ es ȧ \alst{l}ęið erum. &
þar mun \alst{f}lá-rǿði \hld\ \alst{f}ylgja annat &
\alst{a}talt með \alst{ǫ}llu— \hld\ \alst{e}nn sęg Grípir!\eva

\bvb TODO\evb\evg


\bvg\bva%
\alst{L}it hęfir þú Gunnars \hld\ ok \alst{l}ę́ti hans. &
\alst{m}ę́lsku þïna \hld\ ok \alst{m}ęgin-hyggjur; &
munt \alst{f}astna þér \hld\ \alst{f}ram-lundaða &
\alst{f}óstru Hęimis \hld\ sér vę́tr \alst{f}yr því.\eva

\bvb TODO\evb\evg


\bvg\bva%
\alst{V}erst hyggjum því \hld\ \alst{v}ándr mun’k hęitinn &
\alst{S}ig·urðr með \alst{s}ęggjum \hld\ at \alst{s}ó-gǫru. &
\alst{v}ilda’k ęigi \hld\ \alst{v}élum bęita &
\alst{jǫ}fra brúðr \hld\ es \alst{ǿ}ðsta vęit’k.\eva

\bvb TODO\evb\evg


\bvg\bva%
Þú munt \alst{h}víla, \hld\ \alst{h}ęrs odd-viti, &
\alst{m}ę́rr hjá \alst{m}ęyju \hld\ sem þín \alst{m}óðir sé; &
því mun \alst{u}ppi \hld\ meðan \alst{ǫ}ld lifir, &
\alst{þ}jóðar \alst{þ}ęngill, \hld\ \alst{þ}itt nafn vera.\eva

\bvb Thou wilt rest, O point-knower of the host \ken{warrior}, \\
famous, beside a maiden like she were thy mother. \\
For that will remembered while mankind lives, \\
O prince of the nation, thy name be.\evb\evg


\bvg\bva%
Saman munu \alst{b}ru·llaup \hld\ \alst{b}ę́ði drukkin &
\alst{S}ig·urðar ok Gunnars \hld\ ï \alst{s}ǫlum Gjúka; &
þȧ \alst{h}ǫmum víxlið \hld\ es it \alst{h}ęim komið, &
\alst{h}ęfir \alst{h}vęrr fyr því \hld\ \alst{h}yggju sïna.\eva

\bvb TODO\evb\evg


\bvg\bva%
Mun \alst{g}óða kvǫ́n \hld\ \alst{G}unnarr ęiga &
\alst{m}ę́rr með \alst{m}ǫnnum, \hld\ —\alst{m}ér sęg Grípir!— &
þó’tt hafi \alst{þ}rjár nę́tr \hld\ \alst{þ}egns brúðr hjá mér &
\alst{s}nar-lynd \alst{s}ofit? \hld\ \alst{S}líks eru-t dǿmi!\eva

\bvb TODO\evb\evg


\bvg\bva%
Hvé mun at \alst{y}nði \hld\ \alst{ę}ptir verða &
\alst{m}ę́gð með \alst{m}ǫnnum? \hld\ \alst{M}ér sęg Grípir! &
Mun \alst{G}unnari \hld\ til \alst{g}amans ráðit &
\alst{s}íðan verða \hld\ eða \alst{s}jǫlfum mér?\eva

\bvb TODO\evb\evg


\bvg\bva%
\alst{M}innir þik ęiða \hld\ \alst{m}átt þęgja þó &
ann \alst{G}uð·ru̇nu \hld\ \alst{g}óðra ráða &
en \alst{B}ryn·hildr þikkisk \hld\ \alst{b}rúðr vas gefin &
\alst{s}nót fiðr vélar \hld\ \alst{s}ér at hęfndum.\eva

\bvb TODO\evb\evg


\bvg\bva%
Hvat mun at \alst{b}ótum \hld\ \alst{b}rúðr sú taka &
es \alst{v}élar \alst{v}ér \hld\ \alst{v}ífi gerðum; &
hęfir \alst{s}nót af mér \hld\ \alst{s}varna ęiða &
\alst{ę}nga \alst{ę}fnda \hld\ en \alst{u}nat lítit?\eva

\bvb TODO\evb\evg


\bvg\bva%
Mun hǫ̇n \alst{G}unnari \hld\ \alst{g}ǫrva sęgja &
at þú \alst{ęi}gi vel \hld\ \alst{ęi}ðum þyrmir &
þȧ’s \alst{í}tr konungr \hld\ af \alst{ǫ}llum hug &
\alst{G}júka arfi \hld\ ȧ \alst{g}ram trúði.\eva

\bvb TODO\evb\evg


\bvg\bva%
Hvat ’s þȧ, \alst{G}rípir? \hld\ \alst{G}et þęss fyr mér; &
mun’k \alst{s}aðr vesa \hld\ at \alst{s}ǫgu þęiri, &
eða \alst{l}ýgr ȧ mik \hld\ \alst{l}of-sę́l kona &
ok ȧ \alst{s}jalfa sik? \hld\ \alst{S}ęg Grípir þat!\eva

\bvb TODO\evb\evg


\bvg\bva%
Mun fyr \alst{r}ęiði \hld\ \alst{r}ík brúðr við þik &
né af \alst{o}f·trega \hld\ \alst{a}ll vel skipa. &
viðr þú \alst{g}óðri \hld\ \alst{g}rand aldri-gi &
þó ’s \alst{v}íf konungs \hld\ \alst{v}élum bęittuð.\eva

\bvb TODO\evb\evg


\bvg\bva%
Mun \alst{h}orskr Gunnarr \hld\ at \alst{h}vǫtun hęnnar &
\alst{G}uð·þormr ok Hǫgni \hld\ \alst{g}anga síðan? &
Munu \alst{s}ynir Gjúka \hld\ af \alst{s}ifjungum mér &
\alst{ę}ggjar rjóða? \hld\ \alst{Ę}nn sęg Grípir!\eva

\bvb TODO\evb\evg


\bvg\bva%
Þȧ ’s \alst{G}uð·ru̇nu \hld\ \alst{g}rimt um hjarta &
\alst{b}rǿðr hęnnar \hld\ þér til \alst{b}ana ráða, &
ok at \alst{ø}ngu verðr \hld\ \alst{y}ndi síðan &
\alst{v}itru \alst{v}ífi \hld\ \alst{v}ęldr því Grím·hildr.\eva

\bvb TODO\evb\evg


\bvg\bva%
Því skal \alst{h}ugga þik, \hld\ \alst{h}ęrs odd-viti, &
sú mun \alst{g}ipt lagit \hld\ ȧ \alst{g}rams ę́vi; &
mun-at \alst{m}ę́tri \alst{m}aðr \hld\ á \alst{m}old koma &
und \alst{s}ólar \alst{s}jǫt \hld\ an, \alst{S}ig·urðr, þikkir.\eva

\bvb For that [she] shall soothe thee, O point-knower of the host; \\%TODO: "soothe"??
she will have laid venom in the ruler’s age. \\
No nobler man will come onto the earth \\
’neath the sun’s seat \ken{sky/heaven}, than thou, Siward, dost seem!\evb\evg


\bvg\bva%
\alst{Sk}iljumk hęilir; \hld\ mun-at \alst{sk}ǫpum vinna! &
Nú hęfir þú, \alst{G}rípir, vęl \hld\ \alst{g}ørt sem bęiddak; &
\alst{f}ljótt myndir þú \hld\ \alst{f}ríðri sęgja &
\alst{m}ína ę́vi \hld\ ef þú \alst{m}ę́ttir þat!\eva

\bvb Let us part healthy—one will not withstand the \inx[C]{shape}[shapes]— \\
now hast thou, Griper, done well as I asked. \\
Quickly wouldst thou speak fairer \\
of my age, if thou wast able to!\evb\evg

\sectionline
