\bookStart{Second Lay of Guthrun}[II Guð·ru̇nar kviða]
\setBookCode{GudrunTwo}

\begin{flushright}%
\textbf{Dating} \parencite{Sapp2022}: early C11th (0.759)–late C11th (0.199)

\textbf{Meter:} \Fornyrdislag%
\end{flushright}

\section{Introduction}

TODO.

\sectionline

\section{The Slaying of the Nivlings (\emph{Dráp Niflunga})}

\bpg\bpa Gunn·arr ok Hǫgni tóku þá gull’it allt, Fáfnis arf. Ó·friðr var þá milli gjúkunga ok Atla; kenndi hann gjúkungum vǫld um and·lát Bryn·hildar. Þat var til sę́tta, at þeir skyldu gipta hánum Guð·ru̇nu, ok gǫ́fu henni ó·minnis-veig at drekka áðr hón játti at giptask Atla. Synir Atla vóru þeir Erpr ok Eitill, en Svan·hildr var Sig·urðar dóttir ok Guð·ru̇nar. Atli konungr bauð heim Gunn·ari ok Hǫgna, ok sendi Vinga eða Kné·frøð.  Guð·ru̇n vissi vélar ok sendi með rúnum orð at þeir skyldu eigi koma ok til jar-tegna sendi hón Hǫgna hring’inn And·vara-naut ok knýtti í vargs-hár.  Gunn·arr hafði beðit Odd·rúnar, systur Atla, ok gat eigi; þá fekk hann Glaum·varar, en Hǫgni átti Kost·beru.  Þeira synir vóru þeir Sól·arr ok Snę́v·arr ok Gjúki.  En er gjúkungar kómu til Atla, þá bað Guð·ru̇n sonu sína at þeir bę́ði gjúkungum lífs en þeir vildu eigi.  Hjarta var skorit ór Hǫgna en Gunn·arr settr í orm-garð.  Hann sló hǫrpu ok svę́fði orma’na, en naðra stakk hann til lifrar.  Þjóð·rekr konungr var með Atla ok hafði þar látit flesta alla menn sína.  Þjóð·rekr ok Guð·ru̇n kę́rðu harma sín á milli.  Hón sagði hánum ok kvað:\epa

\bpb Guther and Hain then took all the gold, Fathomer’s inheritance.  Then there was enmity between the Yivickings and Attle; he blamed the Yivickings for Byrnhild’s passing.  These were their terms, that they would marry off Guthrun to him; and they gave her a forgetfulness-draught to drink before she agreed to be married off to Attle.  The sons of Attle were Earp and Oatle, but Swanhild was Siward’s daughter and Guthrun’s.  Attle invited to his home Guther and Hain, and sent Winge or \inx[P]{Kneefrith}.  Guthrun knew his wiles and sent a word in runes that they should not come, and for a sign she sent Hain the ring Andwaresneat and tied through it a wolf’s hair.  Guther had asked for the hand of Ordrun, Attle’s sister, and did not get her; then he got Gleamware, and Hain had Costbeare.  Their sons were Solwer and Snower and Yivick.  But when the Yivickings came to Attle Guthrun asked her sons that they should plead for the life of the Yivickings, but they would not do so.  The heart was cut out of Hain but Guther was placed in the snake-pit.  He struck his harp and soothed the serpents, but an adder stung him unto the liver.  King Thedric was with Attle, and had there lost almost all of his men.  Thedric and Guthrun brooded over their injuries between themselves.  She spoke to him and quoth:\epb\epg

\sectionline

\section{The Second Lay of Guthrun}

\bvg\bva%
„\alst{M}ę́r vas’k \alst{m}eyja; \hld\ \alst{m}óðir mik fǿddi, &
\alst{b}jǫrt ï \alst{b}úri; \hld\ unna’k vęl \alst{b}rǿðrum— &
und’s mik \alst{G}júki \hld\ \alst{g}olli ręifði, &
\alst{g}olli ręifði, \hld\ \alst{g}af Sig·urði.\eva

\bvb “I was a maiden of maidens; my mother raised me \\
bright in her bower; I loved well my brothers— \\
until Yivick with gold endowed me, \\
with gold endowed me and gave [me] to Siward.\evb\evg


\bvg\bva%
\Ballnote{Cf. \textlink{GudrunOne}[18], which shares the first two lines with only small differences, and the similar descriptions of Hallow (\textlink{HelgakvidaTwo}[38]) and Swanhild (\textlink{Gudrunarhvot}[15]).}%
\alst{S}vá vas \alst{S}ig·urðr \hld\ of \alst{s}onum Gjúka &
sem vę́ri \edtrans{\alst{g}rǿnn laukr}{green leek}{\Bfootnote{The leek was a highly valued plant.  Compare \textlink{Voluspa} 4 where the \emph{grǿnn laukr} ‘green leek’ is said to have grown the first Golden Age.  See also note there about its mythological significance.}} \hld\ ór \alst{g}rasi vaxinn, &
eða \alst{h}jǫrtr \alst{h}ǫ́-bęinn \hld\ of \alst{h}vǫssum dýrum, &
eða \alst{g}oll \alst{g}lóð-rautt \hld\ af \alst{g}rǫ́u silfri.“\eva

\bvb So was Siward over the sons of Yivick, \\
like were a green leek out of grass grown, \\
or a hart, high-legged, amidst coarse beasts, \\
or gold, glowing-red, beside grey silver—\evb\evg


\bvg\bva%
und’s mér fyr·\alst{m}unðu \hld\ \alst{m}ïnir brǿðr &
at ek \alst{ę́}tta ver \hld\ \alst{ǫ}llum fręmra; &
\alst{s}ofa þęir né mǫ́ttu-t \hld\ né of \alst{s}akar dǿma &
áðr þęir \alst{S}ig·urð \hld\ \alst{s}vęlta létu.\eva

\bvb until my brothers begrudged me \\
that I had a husband better than all. \\
They could not sleep nor speak of anything \\
before they made Siward die.\evb\evg


\bvg\bva%
\alst{G}rani rann at þingi, \hld\ \alst{g}nýr vas at hęyra, &
ęn þȧ \alst{S}ig·urðr \hld\ \alst{s}jalfr ęigi kom; &
ǫll vǫ́ru \edtrans{\alst{s}ǫðul-dýr}{saddle-beasts \ken{horses}}{\Bfootnote{This kenning also occurs in a loose stanza by Norse King Anlaf “the Holy” Haraldson.}} \hld\ \alst{s}vęita stokkin &
ok of \alst{v}anið \alst{v}ási \hld\ of \alst{v}egǫndum.\eva

\bvb Grane ran to the Thing—a din was to be heard— \\
but then Siward himself never came. \\
All the saddle-beasts \ken{horses} with sweat were dripping \\
although used to toil beneath riding men.\evb\evg


\bvg\bva%
\alst{G}ekk ek \alst{g}rátandi \hld\ við \alst{G}rana rǿða, &
\alst{ú}rug-hlýra, \hld\ \alst{jó} frá’k spjalla; &
hnipnaði \alst{G}rani þȧ, \hld\ drap ï \alst{g}ras hǫfði; &
\alst{jó}r þat vissi: \hld\ \alst{ęi}gendr né lifðu-t.\eva

\bvb I went, weeping, with Grane to speak; \\
with teary cheeks I asked the horse for news. \\
Then Grane drooped, bent his head in the grass; \\
the horse knew that its owners lived not.\evb\evg


\bvg\bva%
\alst{L}ęngi hvarf⸗at, \hld\ \alst{l}ęngi hugir dęildusk &
áðr of \alst{f}rę́gja’k \hld\ \alst{f}olk-vǫrð at gram; &
\alst{h}nipnaði Gunn·arr, \hld\ sagði mér \alst{H}ǫgni &
frȧ \alst{S}ig·urðar \hld\ \alst{s}ǫ́rum dauða:\eva

\bvb Not long went by—long my thoughts were torn— \\
before I asked the folk-ward about the prince. \\
Guther drooped; Hain told me \\
about Siward’s sore death:\evb\evg


\bvg\bva%
‚Liggr of \alst{h}ǫggvinn \hld\ fyr \alst{h}andan ver &
\alst{G}uðþorms bani, \hld\ of \alst{g}efinn ulfum; &
lít-tu þar \alst{S}ig·urð \hld\ ȧ \alst{s}uðr-vega, &
þȧ \alst{h}ęyrir þú \hld\ \alst{h}rafna gjalla, &
\alst{ǫ}rnu gjalla, \hld\ \alst{ę́}zli fegna, &
\alst{v}arga þjóta \hld\ of \alst{v}eri þïnum.‘\eva

\bvb ‘He lies cut down across the sea: \\
Godthorm’s bane, given to the wolves. \\
Behold Siward on the southern ways! \\
Then wilt thou hear the ravens shriek: \\
the eagles shriek, rejoicing in flesh: \\
the wolves howl over thy husband.’\evb\evg


\bvg\bva%
‚\alst{H}ví þú mér, \alst{H}ǫgni, \hld\ \alst{h}arma slíka &
\alst{v}ilja-laussi \hld\ \alst{v}ill umb segja? &
Þitt skyli \alst{h}jarta \hld\ \alst{h}rafnar slíta &
\alst{v}íð lǫnd yfir \hld\ en þú \alst{v}itir manna.‘\eva

\bvb TODO.\evb\evg


\bvg\bva%
\alst{S}varaði Hǫgni \hld\ \alst{s}inni ęinu, &
\alst{t}rauðr góðs hugar, \hld\ af \alst{t}rega stórum: &
‚Þęss átt, \alst{G}uð·ru̇n, \hld\ \alst{g}rǿti at flęiri &
at \alst{h}jarta mitt \hld\ \alst{h}rafnar slíti.‘\eva

\bvb TODO.\evb\evg


\bvg\bva%
Hvarf’k \alst{ęi}nn þaðan \hld\ \alst{a}nn·spilli frȧ &
ȧ \alst{v}ið, lesa* \hld\ \alst{v}arga lęifar; &
gørði’g⸗a’k \alst{h}júfra \hld\ né \alst{h}ǫndum slá\emph{a} &
né \alst{k}vęina \edtext{\emph{of}}{\Afootnote{\emph{‘v͛’} (corrupt form of \emph{‘v̅’}) \Regius}} \hld\ sęm \alst{k}onur aðrar &
þȧ’s \alst{s}at \alst{s}oltin \hld\ of \alst{S}ig·urði.\eva

\bvb TODO.
I did not pant nor beat my hands \\
nor wail over him like other women \\
when I sat dejected over Siward.\evb\evg


\bvg\bva%
\alst{N}ǫ́tt þȯtti mér \hld\ \alst{n}ið-myrkr vesa &
es \alst{s}ár-la \alst{s}at’k \hld\ yfir \alst{S}ig·urði; &
\alst{u}lfar þȯttusk \hld\ \alst{ǫ}llu bętri &
ef þęir \alst{l}éti mik \hld\ \alst{l}ífi týna &
eða \alst{b}ręnndi mik \hld\ sem \alst{b}irkinn við.\eva

\bvb TODO.\evb\evg


\bvg\bva%
\alst{F}ór’k af \alst{f}jalli \hld\ \alst{f}imm dǿgr talit &
und’s \alst{h}ǫll \alst{H}á\emph{a}lfs \hld\ \alst{h}áva þękkða’k.\eva

\bvb TODO.\evb\evg


\bvg\bva%
\alst{S}at’k með Þȯru \hld\ \alst{s}jau misseri, &
\alst{d}ǿtr Hǫ́·konar, \hld\ ï \alst{D}an-mǫrku; &
hǫ̇n mér at \alst{g}amni \hld\ \alst{g}oll-bókaði &
\alst{s}ali \alst{s}uðr-ǿna \hld\ ok \alst{s}vani danska.\eva

\bvb TODO.\evb\evg


\bvg\bva%
Hǫfðu vit ȧ \alst{sk}riptum \hld\ þat’s \alst{sk}atar léku &
ok ȧ \alst{h}ann-yrðum \hld\ \alst{h}ilmis þegna, &
\alst{r}andir \alst{r}auðar, \hld\ \alst{r}ekka Hu̇na, &
\alst{h}jǫr-drótt, \alst{h}jalm-drótt, \hld\ \alst{h}ilmis fylgju.\eva

\bvb TODO.\evb\evg


\bvg\bva%
\alst{Sk}ip Sig·mundar \hld\ \alst{sk}riðu frȧ landi, &
\alst{g}ylltar \alst{g}rímur, \hld\ \alst{g}rafnir stafnar; &
\alst{b}yrðu vit ȧ \alst{b}orða \hld\ þat’s þęir \alst{b}ǫrðusk, &
\alst{S}ig·arr ok \alst{S}ig·gęirr, \hld\ \alst{s}uðr ȧ Fífi.\eva

\bvb TODO.\evb\evg


\bvg\bva%
Þȧ frá \alst{G}rím·hildr, \hld\ \alst{g}otnesk kona, &
\edtext{\alst{h}vat ek vę́ra \alst{h}yggjuð}{\Bfootnote{This half-line is clearly incomplete and missing another half.  The alliteration on \emph{h} is probable.}}; &
hǫ̇n \alst{b}rá \alst{b}orða \hld\ ok \alst{b}uri hęimti, &
\alst{þ}rǫ́-gjarn-liga, \hld\ \alst{þ}ęss at spyrja: &
Hvęrr vildi \alst{s}on \hld\ \alst{s}ystur bǿta &
eða \alst{v}er \alst{v}eginn \hld\ \alst{v}ildi gjalda.\eva

\bvb TODO.\evb\evg


\bvg\bva%
\alst{G}ørr létsk \alst{G}unn·arr \hld\ \alst{g}oll at bjóða, &
\alst{s}akar at bǿta, \hld\ ok it \alst{s}ama Hǫgni; &
hǫ̇n \alst{f}rétti at því \hld\ hvęrr \alst{f}ara vildi &
\alst{v}igg at sǫðla, \hld\ \alst{v}agn at bęita, &
\alst{h}ęsti ríða, \hld\ \alst{h}auki flęygja, &
\alst{ǫ}rum at skjóta \hld\ a\emph{f} \alst{ý}-boga.\eva

\bvb TODO.\evb\evg


\bvg\bva%
\Ballnote{This st. is paraphrased in \VolsungaSaga\ 32, after which the last two lines are quoted.}%
\alst{V}aldarr Dǫnum \hld\ með \alst{Ja}rits·lęifi, &
\alst{Ęy}móðr þriði \hld\ með \alst{Ja}rits·kári; &
\alst{i}nn gengu þȧ, \hld\ \alst{jǫ}frum líkir, &
\alst{L}ang·barðs \alst{l}iðar, \hld\ hǫfðu \alst{l}oða rauða, &
\edtext{\alst{st}uttar}{\Afootnote{so \VolsungaMS; unmetrical \emph{skręyttar} \Regius}} brynjur, \hld\ \edtext{\alst{st}ęypta}{\Afootnote{\emph{stepta} \VolsungaMS}} hjalma, &
\alst{sk}ǫlmum \edtext{gyrðir}{\Afootnote{add. \emph{ok} \VolsungaMS}}, \hld\ hǫfðu \alst{sk}arar jarpar.\eva

\bvb TODO.\evb\evg


\bvg\bva%
\alst{H}vęrr vildi mér \hld\ \alst{h}nossir vęlja, &
\alst{h}nossir vęlja, \hld\ ok \alst{h}ugat mę́la &
ef þęir \alst{m}ę́tti mér \hld\ \alst{m}argra súta &
\alst{t}ryggðir vinna; \hld\ né \alst{t}rúa gørða’k.\eva

\bvb TODO.\evb\evg


\bvg\bva%
\alst{F}ǿrði mér Grím·hildr \hld\ \alst{f}ull at drekka, &
svalt ok \alst{s}ár-ligt, \hld\ né \alst{s}akar munða’k; &
þat vas of \alst{au}kit \hld\ \alst{u}rðar magni, &
\alst{s}vá kǫldum \alst{s}ę́ \hld\ ok \alst{s}on\emph{ar} dreyra.\eva

\bvb TODO.\evb\evg


\bvg\bva%
\Ballnote{This st. and the next are quoted in \VolsungaSaga\ 32.}%
Vǫ́ru ï \alst{h}orni \hld\ \alst{h}vęrs kyns stafir &
\alst{r}istnir ok \alst{r}oðnir \hld\ —\alst{r}áða né mátta’k— &
\alst{l}yng-fiskr \edtext{\alst{l}angr}{\Afootnote{\emph{lagar} \VolsungaMS}}, \hld\ \alst{l}ands Haddingja &
\alst{a}x \alst{ȯ}·skorit, \hld\ \alst{i}nn·lęið dýra.\eva

\bvb In the horn were all kinds of staves \\
carved and reddened—I could not read them—,
a long heather-fish \ken{fish} from the land of the Hardings, \\
an unshorn ear of corn, the entrails of beasts.\evb\evg


\bvg\bva%
Vǫ́ru þęim \alst{b}jóri \hld\ \alst{b}ǫl mǫrg saman, &
\alst{u}rt \alst{a}lls viðar \hld\ ok \alst{a}karn \edtext{\emph{brunn}in}{\Afootnote{so \VolsungaMS; meaningless \emph{inn} \Regius}}, &
\alst{u}m·dǫgg \alst{a}rins, \hld\ \edtext{\alst{i}ðrar blótnar}{\Afootnote{\emph{‘itrar blotna’} \VolsungaMS}}, &
\alst{s}vïns lifr \alst{s}oðin \hld\ því’t \edtext{hǫ̇n}{\Afootnote{om. \VolsungaMS}} \alst{s}akar dęyfði.\eva

\bvb TODO.\evb\evg


\bvg\bva%
En þȧ \alst{g}lęymðu, \hld\ es \alst{g}etit hǫfðu, &
\alst{ǫ}ll \alst{jǫ}furs \hld\ \alst{jó}r-bjúg ï sal; &
\alst{k}vǫ́mu \alst{k}onungar \hld\ fyr \alst{k}né þrennir &
áðr hǫ̇n \alst{s}jalfa mik \hld\ \alst{s}ótti at máli.\eva

\bvb TODO.\evb\evg


\bvg\bva%
\alst{G}ef’k þér, \alst{G}uð·ru̇n, \hld\ \alst{g}oll at þiggja, &
\alst{f}jǫlð alls \alst{f}\emph{éa}r, \hld\ at þïnn \alst{f}ǫður dauðan, &
\alst{h}ringa rauða, \hld\ \alst{H}lǫð·vés sali, &
\alst{á}r-sal \alst{a}llan, \hld\ at \alst{jǫ}fur fallinn.\eva

\bvb TODO.\evb\evg


\bvg\bva%
\alst{H}u̇nskar męyjar, \hld\ þę́r’s \alst{h}laða spjǫldum &
ok \alst{g}øra \alst{g}oll fagrt, \hld\ svá’t þér \alst{g}aman þikki; &
\alst{ęi}n skalt ráða \hld\ \alst{au}ði Buðla, &
\alst{g}olli \alst{g}ǫfguð \hld\ ok \alst{g}efin Atla.\eva

\bvb TODO.\evb\evg


\bvg\bva%
\alst{V}il’k ęigi ek \hld\ með \alst{v}eri ganga &
né \alst{B}ryn·hildar \hld\ \alst{b}róður ęiga; &
\alst{s}amir ęigi mér \hld\ við \alst{s}on Buðla &
\alst{ę́}tt at \alst{au}ka \hld\ né \alst{u}na lífi.\eva

\bvb TODO.\evb\evg


\bvg\bva%
\alst{H}irð-a þú \alst{h}ǫldum \hld\ \alst{h}ęiptir gjalda &
því’t \alst{v}ér hǫfum \hld\ \alst{v}aldit fyrri; &
svá skalt \alst{l}áta \hld\ sem þęir \alst{l}ifi báðir, &
\alst{S}ig·urðr ok \alst{S}ig·mundr, \hld\ ef þú \alst{s}onu fǿðir.\eva

\bvb TODO.\evb\evg


\bvg\bva%
Má’k⸗a’k, \alst{G}rím·hildr, \hld\ \alst{g}laumi bella &
né \alst{v}íg-risins \hld\ \alst{v}ȧnir tęlja &
\alst{s}íðst \alst{S}ig·urðar \hld\ \alst{s}ár-la drukku &
\alst{h}rę́-gífr, \alst{H}uginn \hld\ \alst{h}jart-blóð saman.\eva

\bvb TODO.\evb\evg


\bvg\bva%
Þann hęfi’k \alst{a}llra \hld\ \alst{ę́}tt-gǫfgastan &
\alst{f}ylki \alst{f}undit \hld\ ok \alst{f}ramarst nøkkvi; &
hann skalt \alst{ęi}ga \hld\ und’s þik \alst{a}ldr viðar, &
\alst{v}er-laus \alst{v}esa, \hld\ nema \alst{v}ilir þenna.\eva

\bvb TODO.\evb\evg


\bvg\bva%
Hirð-a þú \alst{b}jóða \hld\ \alst{b}ǫlva-fullar &
\alst{þ}rǫ́-gjarn-liga \hld\ \alst{þ}ę́r kindir mér! &
Hann mun *\alst{G}unnar \hld\ \alst{g}randi bęita &
ok ór \alst{H}ǫgna \hld\ \alst{h}jarta slíta. &
Mun’k⸗at \alst{l}ętja \hld\ áðr \alst{l}ífs-hvatan &
\alst{ę}gg-lęiks hvǫtuð \hld\ \alst{a}ldri nę́mi’k.\eva

\bvb TODO.\evb\evg


\bvg\bva%
\alst{G}rátandi \alst{G}rím·hildr \hld\ \alst{g}ręip við orði &
es \alst{b}urum sínum \hld\ \alst{b}ǫlva vę̇tti &
ok \alst{m}ǫgum sínum \hld\ \alst{m}ęina stórra:\eva

\bvb TODO.\evb\evg


\bvg\bva%
\alst{L}ǫnd gef’k ęnn þér, \hld\ \alst{l}ýða sinni, &
\alst{V}in-bjǫrg, \alst{V}al-bjǫrg, \hld\ ef þú \alst{v}ill þiggja; &
\alst{ęi}g of \alst{a}ldr þat \hld\ ok \alst{u}ni, dóttir!\eva

\bvb TODO.\evb\evg


\bvg\bva%
Þann mun’k \alst{k}jósa \hld\ af \alst{k}onungum &
ok þó af \alst{n}iðjum \hld\ \alst{n}auðig hafa; &
\alst{v}erðr ęigi mér \hld\ \alst{v}err at ynði &
né \alst{b}ǫl \alst{b}rǿðra \hld\ at \alst{b}ura skjóli.\eva

\bvb TODO.\evb\evg


\bvg\bva%
Sęnn vas ȧ \alst{h}ęsti \hld\ \alst{h}vęrr dręngr litinn &
en \alst{v}íf \alst{v}alnesk \hld\ \alst{h}afið ï vagna; &
vér \alst{s}jau daga \hld\ \alst{s}valt land riðum, &
en \alst{a}ðra sjau \hld\ \alst{u}nnir kníðum, &
en ina \alst{þ}riðju sjau \hld\ \alst{þ}urrt land stigum.\eva

\bvb TODO.\evb\evg


\bvg\bva%
Þar \alst{h}lið-verðir \hld\ \alst{h}árar borgar &
\alst{g}rind upp luku \hld\ áðr ï \alst{g}arð riðum; &
\alst{v}akði mik Atli \hld\ en ek \alst{v}esa þȯttumsk &
\alst{f}ull ills hugar \hld\ at \alst{f}rę̇ndr dauða:\eva

\bvb TODO.\evb\evg


\bvg\bva%
Svá mik \alst{n}ý-liga \hld\ \alst{n}ornir vękja, &
\alst{v}íl-sinnis spǫ́ \hld\ \alst{v}ildi at ek réða; &
hugða’k þik, \alst{G}uð·ru̇n, \hld\ \alst{G}júka dóttir, &
\alst{l}ę́-blǫndnum hjǫr \hld\ \alst{l}ęggja mik ï gǫgnum.\eva

\bvb TODO.\evb\evg


\bvg\bva%
Þat ’s fyr \alst{ę}ldi \hld\ es \alst{já}rn dręyma, &
fyr \alst{d}ul ok vil \hld\ \alst{d}rósar ręiði; &
mun’k þik við \alst{b}ǫlvi \hld\ \alst{b}renna ganga, &
\alst{l}íkna ok \alst{l}ę́kna \hld\ þó’tt mér \alst{l}ęiðr sér.\eva

\bvb TODO.\evb\evg


\bvg\bva%
Hugða’k hér ï \alst{t}úni \hld\ \alst{t}ęina fallna &
þá’s ek \alst{v}ildi’g⸗a’k \hld\ \alst{v}axna láta, &
\alst{r}ifnir með \alst{r}ótum, \hld\ \alst{r}oðnir ï blóði, &
\alst{b}ornir ȧ \alst{b}ękki, \hld\ \emph{\alst{b}}eðið mik at tyggva.\eva

\bvb TODO.\evb\evg


\bvg\bva%
\alst{H}ugða’k mér af \alst{h}ęndi \hld\ \alst{h}auka f\emph{l}júga &
\alst{b}ráða-lausa \hld\ \alst{b}ǫl-ranna til; &
\alst{h}jǫrtu \alst{h}ugða’k þęira \hld\ við \alst{h}unang tuggin, &
\alst{s}org-móðs \alst{s}efa, \hld\ \alst{s}ollin blóði.\eva

\bvb TODO.\evb\evg


\bvg\bva%
\alst{H}ugða’k mér af \alst{h}ęndi \hld\ \alst{h}vęlpa losna, &
\alst{g}laums and·vana, \hld\ \alst{g}\emph{y}lli báðir; &
\alst{h}old \alst{h}ugða’k þęira \hld\ at \alst{h}rę́um orðit, &
\alst{n}\emph{a}uðigr* \alst{n}á\emph{i} \hld\ \alst{n}ýta’k skylda’k.\eva

\bvb TODO.\evb\evg


\bvg\bva%
Þar munu \alst{s}ęggir \hld\ of \alst{s}ǿing dǿma &
ok \alst{h}vítinga \hld\ \alst{h}ǫfði nę́ma; &
þęir munu \alst{f}ęigir \hld\ \alst{f}ára nátta &
fyr \alst{d}ag litlu \hld\ \alst{d}róttum bęrgja.\eva

\bvb TODO.\evb\evg


\bvg\bva%
Lę́gja’k \alst{s}íðan \hld\ —né \alst{s}ofa vilda’k— &
\alst{þ}rǫ́-gjarn ï kǫr; \hld\ \alst{þ}at man’k gørva.\eva

\bvb TODO.\evb\evg


\sectionline
