\bookStart{First Lay of Hallow Hundingsbane}[I Helga kviða Hundings-bana]
\setBookCode{HelgakvidaOne}

\begin{flushright}%
\textbf{Dating} \parencite{Sapp2022}: late C12th (0.805)

\textbf{Meter:} \Fornyrdislag%
\end{flushright}%

\section{Introduction}

This rather late poem is very well written.  Particularly beautiful are the introductory stanzas, which tell of Norns arriving in the night to predetermine Hallow’s life.

\sectionline

\section{First Lay of Hallow Hundingsbane}

\bpg\bpa Hér hefr upp kvę́ði frá Helga Hundings bana, þeira ok Hǫð·brodds. Vǫlsunga kviða.\epa

\bpb Here begins a lay regarding Hallow, bane of Hunding and his men, and of Hathbrod. A lay of the Walsings.\epb\epg

\sectionline

\bvg\bva\mssnote{\Regius~20r/21}%
\edtrans{\alst{Á}r vas \alst{a}lda}{It was early of ages}{\Bfootnote{This formulaic introduction immediately situates the events of the poem in the distant mytho-heroic past, indeed, if one compares \textlink{Voluspa} 3/1 where the same line occurs, at the beginning of history.}} \hld\ þat’s \edtrans{\alst{a}rar gullu}{eagles shrieked}{\Bfootnote{In celebration of the birth of a great warrior to feed them. Cf. TODO (beasts of battle motif).}} &
\alst{h}nigu \alst{h}ęilǫg vǫtn \hld\ af \alst{H}imin-fjǫllum; &
þá \alst{h}afði \alst{H}ęlga \hld\ inn \alst{h}ugum stóra &
\alst{B}org·hildr \alst{b}orit \hld\ ï \alst{B}rá-lundi.\eva

\bvb It was early of ages when eagles shrieked; \\
holy waters poured down from the Heavenfells; \\
then to Hallow the great of heart \\
had Burhild in Browlund given birth.\evb\evg


\bvg\bva\mssnote{\Regius~20r/23}%
\alst{N}ǫ́tt varð ï bǿ, \hld\ \alst{n}ornir kvǫ́mu, &
þę́r’s \alst{ǫ}ðlingi \hld\ \alst{a}ldr of skópu; &
þann bǫ́ðu \alst{f}ylki \hld\ \alst{f}rę́gstan verða &
ok \alst{b}uðlunga \hld\ \alst{b}ętstan þykkja.\eva

\bvb It turned night in the settlement; norns oncame, \\
they who shaped the athling’s age. \\
They bade that battle-arrayer become the noblest \\
and among princes seem the best.\evb\evg


\bvg\bva\mssnote{\Regius~20r/25}%
Snøru þę́r af \alst{a}fli \hld\ \alst{ø}r·lǫg-þǫ́ttu &
þȧ’s \alst{b}orgir \alst{b}raut \hld\ ï \alst{B}rálundi; &
þę́r of \alst{g}ręiddu \hld\ \alst{g}ollin-símu &
ok und \alst{m}ȧna sal \hld\ \alst{m}iðjan fęstu.\eva

\bvb They turned with strength orlay strands \\
when castles were broken in Browlund. \\
They arranged a golden cord \\
and beneath the moon’s hall \ken{sky/heaven} fastened it in the middle.\evb\evg


\bvg\bva\mssnote{\Regius~20r/27}%
Þę́r \alst{au}str ok vestr \hld\ \alst{ę}nda fǫ́lu, &
þar átti \alst{l}ofðungr \hld\ \alst{l}and ȧ milli, &
brá \alst{n}ipt \alst{N}era \hld\ ȧ \alst{n}orðr-vega &
\alst{ę}inni fęsti, \hld\ \alst{ęy} bað hǫ̇n halda.\eva

\bvb In the east and west they hid its ends; \\
there the praised man owned land in between. \\
The kinswoman of Nare \ken{norn} pulled onto the northern ways \\
a single strand—she bade it hold forever.\evb\evg


\bvg\bva\mssnote{\Regius~TODO}%
\alst{Ęi}tt vas at \alst{a}ngri \hld\ \alst{Y}lfinga nið &
\emph{ok} þęiri \alst{m}ęyju \hld\ es \alst{m}un-úð fǿddi; &
\alst{h}rafn kvað at \alst{h}rafni, \hld\ sat ȧ \alst{h}ǫ́m meiði &
\alst{a}nd·vanr \alst{ǫ́}tu: \hld\ \alst{E}k vęit nǫkkut!\eva

\bvb TODO.\evb\evg


\bvg\bva\mssnote{\Regius~TODO}%
Stęndr ï \alst{b}rynju \hld\ \alst{b}urr Sig·mundar, &
\alst{d}ǿgrs ęins gamall, \hld\ nú ’s \alst{d}agr kominn! &
\alst{H}vęssir augu \hld\ sem \alst{h}ildingar, &
sá’s \alst{v}arga \alst{v}inr, \hld\ \alst{v}it skulum tęitir!\eva

\bvb TODO.\evb\evg


\bvg\bva\mssnote{\Regius~TODO}%
\alst{D}rótt þȯtti sá \hld\ \alst{d}ǫglingr vera, &
\alst{k}vǫ́ðu með gumnum \hld\ ár \emph{of} \alst{k}ominn; &
sjalfr gekk \alst{v}ísi \hld\ ór \alst{v}íg-þrimu &
\alst{u}ngum fǿra \hld\ \alst{í}tr-lauk grami.\eva

\bvb TODO.\evb\evg


\bvg\bva\mssnote{\Regius~TODO}%
Gaf hann \alst{H}ęlga nafn \hld\ ok \alst{H}ring-staði, &
\alst{S}ól-fjǫll, \alst{S}nę́-fjǫll \hld\ ok \alst{S}igars-vǫllu, &
\alst{H}ring-stǫð, \alst{H}ǫ́-tu̇n \hld\ ok \alst{H}imin-vanga, &
\alst{b}lóð-orm \alst{b}úinn \hld\ \alst{b}rǿðr Sin·fjǫtla.\eva

\bvb TODO.\evb\evg


\bvg\bva\mssnote{\Regius~TODO}%
Þȧ nam at \alst{v}axa \hld\ fyr \alst{v}ina brjósti &
\alst{a}lmr \alst{í}tr-borinn \hld\ \alst{y}nðis ljóma. &
Hann \alst{g}alt ok \alst{g}af \hld\ \alst{g}oll verðungu, &
sparði ęigi \alst{h}ilmir \hld\ \alst{h}odd blóð-rekin.\eva

\bvb TODO.\evb\evg


\bvg\bva\mssnote{\Regius~TODO}%
Skammt lét \alst{v}ísi \hld\ \alst{v}ígs at bíða &
þȧ’s \alst{f}ylkir vas \hld\ \alst{f}imm-tán vetra &
ok hann \alst{h}arðan lét \hld\ \alst{H}unding veginn, &
þann’s \alst{l}ęngi réð \hld\ \alst{l}ǫndum ok þegnum.\eva

\bvb TODO.\evb\evg


\bvg\bva\mssnote{\Regius~TODO}%
Kv\emph{ǫd}du \alst{s}íðan \hld\ \alst{S}ig·mundar bur &
auðs \emph{ok} \alst{h}ringa \hld\ \alst{H}undings synir &
því’t þęir \alst{ǫ́}ttu \hld\ \alst{jǫ}fri at gjalda &
\alst{f}jár-nám mikit \hld\ ok \alst{f}ǫður dauða.\eva

\bvb TODO.\evb\evg


\bvg\bva\mssnote{\Regius~TODO}%
Lét-at \alst{b}uðlungr \hld\ \alst{b}ótir uppi &
né \alst{n}iðja in hęldr \hld\ \alst{n}ęf-gjǫld fȧa; &
\alst{v}ǫ́n kvað hann myndu \hld\ \alst{v}eðrs ins mikla &
\alst{g}rára \alst{g}ęira \hld\ ok \alst{g}ręmi Óðins.\eva

\bvb TODO.\evb\evg


\bvg\bva\mssnote{\Regius~TODO}%
Fara \alst{h}ildingar \hld\ \alst{h}jǫr-stefnu til, &
þęirar’s \alst{l}ǫgðu \hld\ at \alst{L}oga-fjǫllum; &
slęit \alst{F}róða-\alst{f}rið \hld\ \alst{f}jánda ȧ milli, &
fara \alst{V}iðris gręy \hld\ \alst{v}al-gjǫrn umb ęy.\eva

\bvb TODO.\evb\evg


\bvg\bva\mssnote{\Regius~TODO}%
Sęttis’k \alst{v}ísi, \hld\ þȧ’s \alst{v}egit hafði &
\alst{Ǫ́}lf ok \alst{Ęy}j·ólf, \hld\ und \alst{A}ra-stęini, &
\alst{H}jǫr·varð ok \alst{H}ǫ́·varð, \hld\ \alst{H}undings sonu; &
farit hafði hann \alst{a}llri \hld\ \alst{ę́}tt gęir-Mímis.\eva

\bvb TODO.\evb\evg


\bvg\bva\mssnote{\Regius~TODO}%
Þȧ brá \alst{l}jóma \hld\ af \alst{L}oga·fjǫllum &
en af þęim \alst{l}jómum \hld\ \alst{l}ęiptrir kvǫ́mu; &
þȧ vas und \alst{h}jǫlmum \hld\ ȧ \alst{H}imin·vanga; &
\alst{b}rynjur vǫ́ru þęira \hld\ \alst{b}lóði stokknar, &
ęn af \alst{g}ęirum \hld\ \alst{g}ęislar stóðu.\eva

\bvb TODO.\evb\evg


\bvg\bva\mssnote{\Regius~TODO}%
Frá \alst{á}r-liga \hld\ ór \alst{u}lf-íði &
\alst{d}ǫglingr at því \hld\ \alst{d}ísir suð-rø̇nar &
ef þę́r vildi \alst{h}ęim \hld\ með \alst{h}ildingum &
\alst{þ}á nǫ́tt fara; \hld\ \alst{þ}rymr vas alma.\eva

\bvb TODO.\evb\evg


\bvg\bva\mssnote{\Regius~TODO}%
En af \alst{h}ęsti \hld\ \alst{H}ǫgna dóttir, &
—líddi \alst{r}anda \alst{r}ym— \hld\ \alst{r}ę́si sagði: &
„Hygg at vér \alst{ęi}gim \hld\ \alst{a}ðrar sýslur &
an með \alst{b}aug-\alst{b}rota \hld\ \alst{b}jór at drekka.\eva

\bvb TODO.\evb\evg


\bvg\bva\mssnote{\Regius~TODO}%
Hęfir \alst{m}ïnn faðir \hld\ \alst{m}ęyju sïnni &
\alst{g}rimmum hęitit \hld\ \alst{G}ran·mars syni; &
en ek \alst{h}ęfi, \alst{H}ęlgi, \hld\ \alst{H}ǫð·brodd kveðinn &
\alst{k}onung ȯ·nęisan \hld\ sem \alst{k}attar son.\eva

\bvb TODO.\evb\evg


\bvg\bva\mssnote{\Regius~TODO}%
Þá kømr \alst{f}ylkir \hld\ \alst{f}ára nátta &
nema hǫ̇num \alst{v}ísir \hld\ \alst{v}al-stefnu til &
eða \alst{m}ęy nemir \hld\ frá \alst{m}ildingi.“\eva

\bvb TODO.\evb\evg


\bvg\bva\mssnote{\Regius~TODO}%
„\alst{U}ggi \alst{ęi}gi þú \hld\ \alst{Í}sungs bana! &
Fyrr mun \alst{d}olga \alst{d}ynr \hld\ nema \alst{d}auðr s\emph{éa}’k!“\eva

\bvb TODO.\evb\evg


\bvg\bva\mssnote{\Regius~TODO}%
Sęndi \alst{ǫ́}ru \hld\ \alst{a}ll-valdr þaðan &
of \alst{l}opt ok of \alst{l}ǫg \hld\ \alst{l}ęiðar at biðja, &
\alst{i}ð-gnógan \hld\ \alst{ó}gnar ljóma &
\alst{b}rǫgnum \alst{b}jóða \hld\ ok \alst{b}urum þęira.\eva

\bvb TODO.\evb\evg


\bvg\bva\mssnote{\Regius~TODO}%
„Biðið \alst{sk}jót-liga \hld\ til \alst{sk}ipa ganga &
ok ór \alst{B}rand-ęyju \hld\ \alst{b}úna verða!“ &
\alst{Þ}aðan bęið \alst{þ}ęngill \hld\ und’s \alst{þ}ing kvómu &
\alst{h}alir \alst{h}und-margir \hld\ ór \alst{H}ęðins-ęyju.\eva

\bvb TODO.\evb\evg


\bvg\bva\mssnote{\Regius~TODO}%
Ok þar af \alst{st}rǫndum \hld\ ór \alst{St}afns-nęsi &
\alst{b}ęit hans út skriðu \hld\ ok \alst{b}úin golli; &
spurði \alst{H}ęlgi \hld\ \alst{H}jǫr·lęif at því: &
Hęfir þú \alst{k}annaða \hld\ \alst{k}oni ȯ·nęisa?\eva

\bvb TODO.\evb\evg


\bvg\bva\mssnote{\Regius~TODO}%
En \alst{u}ngr konungr \hld\ \alst{ǫ}ðrum sagði: &
Sęint kvað at \alst{t}ęlja \hld\ af \alst{T}rǫnu-ęyri &
\alst{l}ang-hǫfðuð skip \hld\ und \alst{l}íðǫndum, &
þau’s ï \alst{Ǫ}rva-sund \hld\ \alst{ú}tan fóru:\eva

\bvb TODO.\evb\evg


\bvg\bva\mssnote{\Regius~TODO}%
„\alst{T}olf hundruð \hld\ \alst{t}ryggra manna; &
þó ’s ï \alst{H}ǫ́-tu̇num \hld\ \alst{h}ǫlfu flęira, &
\alst{v}íg-lið konungs; \hld\ \alst{v}ǫ́n erum rómu!“\eva

\bvb TODO.\evb\evg


\bvg\bva\mssnote{\Regius~TODO}%
Svá brá \alst{st}ýrir \hld\ \alst{st}afn-tjǫldum af &
at \alst{m}ildinga \hld\ \alst{m}ęngi vakði, &
ok \alst{d}ǫglingar \hld\ \alst{d}ags-brún séa, &
ok \alst{s}iklingar \hld\ \alst{s}nøru upp við tré &
\alst{v}ef-nistingum \hld\ ȧ \alst{V}arins-firði.\eva

\bvb TODO.\evb\evg


\bvg\bva\mssnote{\Regius~TODO}%
Varð \alst{á}ra \alst{y}mr \hld\ ok \edtrans{\alst{já}rna}{swords}{\Bfootnote{The contracted form is metrically preferred. TODO.}} glymr, &
brast \alst{r}ǫnd við \alst{r}ǫnd, \hld\ \alst{r}øru víkingar; &
\alst{ęi}sandi gekk \hld\ und \alst{ǫ}ðlingum &
\alst{l}ofðungs floti \hld\ \alst{l}ǫndum fjarri.\eva

\bvb There was splashing of oars and clashing of swords; \\
shield struck against shield—the Wikings rowed. \\
TODO.\evb\evg


\bvg\bva\mssnote{\Regius~TODO}%
\alst{S}vá vas at hęyra \hld\ es \alst{s}aman kvómu &
\alst{K}ólgu systir \hld\ ok \alst{k}ilir langir &
sem \alst{b}jǫrg eða \alst{b}rim \hld\ \alst{b}rotna myndi.\eva

\bvb TODO.\evb\evg


\bvg\bva\mssnote{\Regius~TODO}%
Draga bað \alst{H}elgi \hld\ \alst{h}ǫ́ segl ofarr, &
varð-at \alst{h}rǫnnum \hld\ \alst{h}ǫfn þing-loga, &
þȧ’s \alst{ó}gur-lig \hld\ \alst{Ę́}gis dóttir &
\alst{st}ag-\alst{st}jórn-mǫrum \hld\ \alst{st}ęypa vildi.\eva

\bvb TODO.\evb\evg


\bvg\bva\mssnote{\Regius~TODO}%
En þęim \alst{s}jǫlfum \hld\ \alst{S}ig·ru̇n ofan &
\alst{f}olk-djǫrf of barg \hld\ ok \alst{f}ari þęira, &
snørisk \alst{r}amm-liga \hld\ \alst{R}ǫ́n ór hęndi &
\alst{g}jalfr-dýr konungs \hld\ at \alst{G}nipa-lundi.\eva

\bvb TODO.\evb\evg


\bvg\bva\mssnote{\Regius~TODO}%
S\emph{v}á’t þar umb \alst{a}ptan \hld\ ï \alst{U}na-vǫ́gum, &
\alst{f}laust \alst{f}agr-búin \hld\ \alst{f}ljóta knǫ́ttu, &
ęn þęir \alst{s}jalfir \hld\ frȧ \alst{S}varins-haugi &
með \alst{h}ęrmðar \alst{h}ug \hld\ \alst{h}ęr kǫnnuðu.\eva

\bvb TODO.\evb\evg


\bvg\bva\mssnote{\Regius~TODO}%
Frȧ \alst{g}oð-borinn \hld\ \alst{G}uð·mundr at því: &
„Hvęrr ’s \alst{l}and-reki \hld\ sá’s \alst{l}iði stýrir &
ok hann \alst{f}ęikna-lið \hld\ \alst{f}ǿrir at landi?“\eva

\bvb TODO.\evb\evg


\bvg\bva\mssnote{\Regius~TODO}%
\alst{S}in·fjǫtli kvað, \hld\ \alst{s}lǫng upp við rǫ́ &
\alst{r}auðum skildi, \hld\ \alst{r}ǫnd vas ór golli; &
þar vas \alst{s}und-vǫrðr \hld\ sá’s \alst{s}vara kunni &
ok við \alst{ǫ}ðlinga \hld\ \alst{o}rðum skipta:\eva

\bvb TODO. \\
and with athlings bandy words.\evb\evg


\bvg\bva\mssnote{\Regius~TODO}%
„\alst{S}ęg þat ï aptan, \hld\ es \alst{s}vïnum gefr &
ok \alst{t}íkr yðrar \hld\ \alst{t}ęygir at solli, &
at sé \alst{Y}lfingar \hld\ \alst{au}stan komnir &
\alst{g}unnar \alst{g}jarnir \hld\ frȧ \alst{G}nipa-lundi.\eva

\bvb TODO.\evb\evg


\bvg\bva\mssnote{\Regius~TODO}%
Þar mun \alst{H}ǫð·broddr \hld\ \alst{H}ęlga finna, &
\alst{f}lug-trauðan gram \hld\ ï \alst{f}lota miðjum, &
sá’s \alst{o}pt hęfir \hld\ \alst{ǫ}rnu sadda, &
meðan þú ȧ \alst{k}vernum \hld\ \alst{k}ysstir þýjar.“\eva

\bvb TODO.\evb\evg


\bvg\bva\mssnote{\Regius~TODO}%
„\alst{F}átt mant, \alst{f}ylkir, \hld\ \alst{f}ornra spjalla &
es þú \alst{ǫ}ðlingum \hld\ \alst{ȯ}·sǫnnu bregðr! &
Þú hęfir \alst{e}tnar \hld\ \alst{u}lfa krásir &
ok \alst{b}rǿðr þïnum \hld\ at \alst{b}ana orðit, &
opt \alst{s}ǫ́r \alst{s}ogin \hld\ með \alst{s}vǫlum munni, &
\alst{h}ęfr ï \alst{h}ręysi \hld\ \alst{h}var-lęiðr skriðit!“\eva

\bvb TODO.\evb\evg


\bvg\bva\mssnote{\Regius~TODO}%
„Þú \alst{v}ast \alst{v}ǫlva \hld\ ï \alst{V}arins-ęyju, &
\alst{sk}oll-vís kona, \hld\ bart \alst{sk}rǫk saman; &
kvaðst \alst{ę}ngi mann \hld\ \alst{ęi}ga vilja, &
\alst{s}ęgg brynjaðan, \hld\ nema \alst{S}in·fjǫtla!\eva

\bvb TODO.\evb\evg


\bvg\bva\mssnote{\Regius~TODO}%
„Þú vart in \alst{sk}ǿða,“ \hld[kvað] „\alst{sk}ass, val-kyrja, &
\alst{ǫ}tul, \alst{ȧ}·máttlig, \hld\ at \alst{A}l-fǫður; &
mundu \alst{ęi}n-hęrjar \hld\ \alst{a}llir bęrjask, &
\alst{s}vé-vís kona, \hld\ of \alst{s}akar þínar!\eva

\bvb TODO.\evb\evg


\bvg\bva\mssnote{\Regius~TODO}%
\alst{N}íu ǫ́ttu vit \hld\ ȧ \alst{n}ęsi Sǫ́gu &
\alst{u}lfa \alst{a}lna, \hld\ ek vas \alst{ęi}nn faðir þęira!“\eva

\bvb TODO.\evb\evg


\bvg\bva\mssnote{\Regius~TODO}%
„\alst{F}aðir vas-at-tu \hld\ \alst{f}ęnris-ulfa, &
\alst{ǫ}llum \alst{ę}llri, \hld\ svá’t \alst{e}k muna, &
síðst þik \alst{g}ęldu \hld\ fyr \alst{G}nipa-lundi &
\alst{þ}ursa męyjar \hld\ ȧ \alst{Þ}ȯrs-nęsi!\eva

\bvb TODO.\evb\evg


\bvg\bva\mssnote{\Regius~TODO}%
\alst{St}júpr vast Sig·gęirs, \hld\ látt und \alst{st}ǫðum hęima, &
\alst{v}arg-ljóðum \alst{v}anr \hld\ ȧ \alst{v}iðum úti; &
kvǫ́mu þér \alst{ȯ}·gǫgn \hld\ \alst{ǫ}ll at hęndi &
þá’s \alst{b}rǿðr þïnum \hld\ \alst{b}rjóst raufaðir; &
gørðir þik \alst{f}rę́gjan \hld\ af \alst{f}irin-verkum!\eva

\bvb TODO.\evb\evg


\bvg\bva\mssnote{\Regius~TODO}%
Þú vart \alst{b}rúðr Grana \hld\ ȧ \alst{B}rá-velli, &
\alst{g}oll-bitluð vart \hld\ \alst{g}ǫr til rásar, &
hafða’k þér \alst{m}óðri \hld\ \alst{m}argt skęið riðit &
\alst{s}vangri und \alst{s}ǫðli, \hld\ \alst{s}imul, for·bergis!“\eva

\bvb TODO.\evb\evg


\bvg\bva\mssnote{\Regius~TODO}%
„\alst{S}vęinn þȯttir þú \hld\ \alst{s}ið-lauss vesa &
þȧ’s þú \alst{G}ollnis \hld\ \alst{g}ęitr molkaðir &
ęn ï \alst{a}nnat sinn \hld\ \alst{I}mðar dóttir &
\alst{t}ǫttrug-hypja; \hld\ vill þú \alst{t}ǫlu lengri?“\eva

\bvb TODO.\evb\evg


\bvg\bva\mssnote{\Regius~TODO}%
„\alst{F}yrr vilda ek \hld\ at \alst{F}reka-stęini &
\alst{h}rafna sęðja \hld\ ȧ \alst{h}rę́um þïnum &
en \alst{t}íkr yðrar \hld\ \alst{t}ęygja at solli &
eða \alst{g}efa \alst{g}ǫltum; \hld\ dęili \alst{g}rǫm við þik!“\eva

\bvb TODO.\evb\evg


\bvg\bva\mssnote{\Regius~TODO}%
„Vę́ri ykkr, \alst{S}in·fjǫtli,“ \hld[kvað] „\alst{s}ǿmra myklu &
\alst{g}unni at hęyja \hld\ ok \alst{g}laða ǫrnu &
an sé \alst{ȯ}·nýtum \hld\ \alst{o}rðum at bręgðask &
þó’tt \alst{h}ring-brotar \hld\ \alst{h}ęiptir dęili.\eva

\bvb TODO.\evb\evg


\bvg\bva\mssnote{\Regius~TODO}%
Þikkja-t mér \alst{g}óðir \hld\ \alst{G}ran·mars synir, &
þó dugir \alst{s}iklingum \hld\ \alst{s}att at mę́la; &
þęir hafa \alst{m}arkat \hld\ ȧ \alst{M}óins-heimum, &
at \alst{h}ug \alst{h}afa \hld\ \alst{h}jǫrum at bręgða.“\eva

\bvb TODO.\evb\evg


\bvg\bva\mssnote{\Regius~TODO}%
Þęir af \alst{r}íki \hld\ \alst{r}inna létu &
\alst{S}vipuð ok \alst{S}vęgjuð \hld\ \alst{S}ól-hęima til, &
\alst{d}ala \alst{d}ǫgg-ótta, \hld\ \alst{d}økkvar hlíðir, &
skalf \alst{M}istar \alst{m}arr \hld\ hvar’s \alst{m}ęgir fóru.\eva

\bvb TODO.\evb\evg


\bvg\bva\mssnote{\Regius~TODO}%
Mǿttu þeir \alst{t}iggja \hld\ ï \alst{t}u̇n-hliði, &
sǫgðu \alst{st}ríð-liga \hld\ \alst{st}illi kvómu. &
Úti stóð \alst{H}ǫð·broddr \hld\ \alst{h}jalmi faldinn, &
hugði hann \alst{jó}-ręið \hld\ \alst{ę́}ttar sinnar: &
„\alst{H}ví ’s \alst{h}ęrmðar litr \hld\ ȧ \edtext{\alst{H}niflungum}{\Bfootnote{This is the only attestation of \emph{hniflungr} rather than \emph{niflungr} in \Regius\ (\emph{‘hniflungom’}), but the inital \emph{h} is also metrically necessary in \textlink{Gudrunarhvot}[12]/3.}}?“\eva

\bvb TODO.\evb\evg


\bvg\bva\mssnote{\Regius~TODO}%
„\alst{S}núas’k hér at \alst{s}andi \hld\ \alst{s}nę́fgir kjólar, &
\alst{r}akka hirtir \hld\ ok \alst{r}ár langar, &
\alst{sk}ildir margir, \hld\ \alst{sk}afnar árar, &
\alst{g}ǫfugt lið \alst{g}ylfa, \hld\ \alst{g}laðir Ylfingar.\eva

\bvb TODO.\evb\evg


\bvg\bva\mssnote{\Regius~TODO}%
Ganga \alst{f}imm-tán \hld\ \alst{f}olk upp ȧ land, &
þó ’s ï \alst{S}ogn út \hld\ \alst{s}jau þúsundir, &
liggja hér ï \alst{g}rindum \hld\ fyr \alst{G}nipa-lundi &
\alst{b}rim-dýr \alst{b}lá-svǫrt \hld\ ok \alst{b}úin golli. &
Þar ’s \alst{m}iklu \alst{m}ęst \hld\ \alst{m}ęngi þęira; &
mun-a nú \alst{H}ęlgi \hld\ \alst{h}jǫr-þing dvala.“\eva

\bvb TODO.\evb\evg


\bvg\bva\mssnote{\Regius~TODO}%
„\alst{R}inni \alst{r}aukn bitluð \hld\ til \alst{r}ęgin-þinga &
en \alst{Sp}or-vitnir \hld\ at \alst{Sp}arins-hęiði. &
\alst{M}élnir ok \alst{M}ýlnir \hld\ til \alst{m}yrk-viðar; &
látið \alst{ę}ngi mann \hld\ \alst{ę}ptir sitja &
þęira ’s \alst{b}ęn-logum \hld\ \alst{b}ręgða kunni!\eva

\bvb TODO.\evb\evg


\bvg\bva\mssnote{\Regius~TODO}%
Bjóði þér \alst{H}ǫgna \hld\ ok \alst{H}rings sonum, &
\alst{A}tla ok \alst{Y}ngva, \hld\ \alst{Ǫ́}lf inum gamla; &
þęir ’u \alst{g}jarnir \hld\ \alst{g}unni at hęyja; &
lǫ́tum \alst{v}ǫlsunga \hld\ \alst{v}iðr-nám fȧa!“\eva

\bvb TODO.\evb\evg


\bvg\bva\mssnote{\Regius~TODO}%
\alst{S}vipr ęinn vas þat \hld\ es \alst{s}aman kvómu &
\alst{f}ǫlvir oddar \hld\ at \alst{F}reka-stęini; &
ęy var \alst{H}ęlgi \hld\ \alst{H}undings bani &
\alst{f}yrstr ï \alst{f}olki \hld\ þar’s \alst{f}irar bǫrðusk, &
\alst{ǿ}str ȧ \alst{í}mu, \hld\ \alst{a}ll-trauðr flugar; &
sá \alst{h}afði \alst{h}ilmir \hld\ \alst{h}art móð-akarn.\eva

\bvb TODO.\evb\evg


\bvg\bva\mssnote{\Regius~TODO}%
Kvǫ́mu þar ór \alst{h}imni \hld\ \alst{h}jalm-vitr ofan, &
—óx \alst{g}ęira \alst{g}nýr— \hld\ þę́r’s \alst{g}rami hlífðu; &
þȧ kvað þat \alst{S}ig·rún, \hld\ —\alst{s}ár-vitr flug\emph{u}— &
át \alst{h}ǫlða skę́r \hld\ af \alst{H}ugins barri:\eva

\bvb There out of heaven came helmet-wights down \\
they who shielded the lord; the sound of spears grew loud. \\
Then ...\evb\evg


\bvg\bva\mssnote{\Regius~TODO}%
„Hęill skalt, \alst{v}ísi, \hld\ \alst{v}irða njóta, &
\alst{á}tt-stafr \alst{Y}ngva, \hld\ ok \alst{u}na lífi &
es þú fęllt \alst{h}ęfir \hld\ inn \alst{f}lugar-trauða &
\alst{jǫ}fur, þann’s \alst{o}lli \hld\ \alst{Ę́}gis dauða.\eva

\bvb TODO.\evb\evg


\bvg\bva\mssnote{\Regius~TODO}%
Ok þér, \alst{b}uðlungr, \hld\ samir \alst{b}ę́ði vel &
\alst{r}auðir baugar \hld\ ok in \alst{r}íkja mę́r; &
hęill skalt, \alst{b}uðlungr, \hld\ \alst{b}ę́ði njóta &
\alst{H}ǫgna dóttur \hld\ ok \alst{H}ring-staða &
\alst{s}igrs ok landa; \hld\ þȧ’s \alst{s}ókn lokit!“\eva

\bvb TODO.\evb\evg

\sectionline
