\bookStart{For Theft of Cattle}
\setBookCode{Cattle}

\begin{flushright}%
\textbf{Dating:} TODO.

\textbf{Meter:} \Fornyrdislag%
\end{flushright}

\section{Introduction}

TODO: Introduction.

Likely Christianized, but may still contain some pre-Christian elements.

From Corpus Christi College, Cambridge MS 41, p.206.

Note the curious overuse of the prefix \emph{oð-}.

\sectionline

\section{Text}

\bpg\bpa Ne for·stolen ne for·holen nanuht, þæs ðe ic age, þe ma ðe mihte Herod urne drihten. Ic ge·þohte sancte Ead-Elenan and ic ge·þóhte Crist on róde á·hangen; swa ic þence þis feoh to findanne, næs to oð·feorrganne, and to witanne, næs to oð·wyrceanne, and to lufianne, næs to oð·lædanne.\epa

\bpb TODO: translation\epb\epg


\bvg\bva%
\alst{G}ar·mund, \hld\ \alst{G}odes ðegen, &
\alst{f}ind þæt \alst{f}eoh \hld\ and \alst{f}ére þæt \alst{f}eoh &
and \alst{h}afa þæt feoh \hld\ and \alst{h}eald þæt feoh &
\ind and \alst{f}ére hâm þæt \alst{f}eoh. &
þæt he næfre næbbe \alst{l}andes, \hld\ þæt he hit oð·\alst{l}æde, &
ne \alst{f}oldan, \hld\ þæt hit oð·\alst{f}erie, &
ne \alst{h}úsa, \hld\ þæt he hit oð·\alst{h}ealde. &
Gif hyt hwa ge·\alst{d}ó, \hld\ ne ge·\alst{d}ige hit him næfre. &
Binnan þrym nihtum \hld\ cunne ic his mihta, &
his \alst{m}ægen and his \alst{m}ihta \hld\ and his \alst{m}und-cræftas. &
Eall he \alst{w}eornige, \hld\ swa fyer \alst{w}udu \alst{w}eornie, &
swa \alst{b}reðel \hld\ \alst{b}eo swa þystel, &
se ðe ðis \alst{f}eoh \hld\ oð·\alst{f}ergean þence &
\alst{o}ððe ðis \alst{o}rf \hld\ oð·\alst{e}htian ðence. &
\ind Amen.\eva

\bvb TODO: translation\evb\evg


\sectionline
