\bookStart{Lay of Hallow Harwardson}[Hęlgakviða Hjǫrvarðssonar]
\def\thisBookCode{HelgakvidaHjorvardssonar}

\begin{flushright}%
\textbf{Dating} \parencite{Sapp2022}: early C11th (0.385)–late C11th (0.550)

\textbf{Meter:} \Fornyrdislag%
\end{flushright}%

Heroic poem.

\sectionline

\section{From Harward and Syelind (\emph{Frá Hjǫrvarði ok Sigrlinn})}

\bpg\bpa Hjǫrvarðr hét konungr. Hann átti fjórar konur. Ein hét Alfhildr; sonr þeira hét Heðinn. Ǫnnur hét Sę́reiþr; þeira sonr hét Humlungr. In þriðja hét Sinrjóð; þeira sonr hét Hymlingr. Hjǫrvarðr konungr hafði þess heit strengt at eiga þá konu er hann vissi vę́nsta. Hann spurði at Sváfnir konungr átti dóttur allra\footnote{‘vęnallra’ \emph{corr.} \Regius} fegrsta; sú hét Sigrlinn. Iðmundr hét jarl hans; Atli var hans sonr er fór at biðja Sigrlinnar til handa konungi. Hann dvalðisk vetrlangt með Sváfni konungi. Fránmarr hét þar jarl, fóstri Sigrlinnar; dóttir hans hét Álǫf. Jarlinn réð, at meyjar var synjat, ok fór jarlinn heim. Atli jarls sonr stóð einn dag við lund nǫkkurn, en fugl sat í limunum uppi yfir hánum ok hafði heyrt til, at hans menn kǫlluðu vę́nstar konur þę́r, er Hjǫrvarðr konungr átti. Fuglinn kvakaði, en Atli hlýddi, hvat hann sagði. Hann kvað:\epa

\bpb TODO. He quoth:\epb\epg


\bvg\bva „Sátt-u Sigrlinn, \hld\ Sváfnis dóttur, &
męyna fęgrstu \hld\ ï munar-hęimi? &
Þó hagligar \hld\ Hjǫrvarðs konur &
gumnum þykkja \hld\ at Glasislundi.“\eva

\bvb 1\evb\evg


\bvg\bva „Munt við Atla \hld\ Iðmundar son &
fugl fróð-hugaðr \hld\ flęira mę́la?“ &
„Mun’k ef mik buðlungr \hld\ blóta vildi &
ok kýs’k þat’s ek vil \hld\ ór konungs garði.“\eva

\bvb 2\evb\evg


\bvg\bva Kjós-at-tu Hjǫrvarð TODO\eva

\bvb 3\evb\evg


\bvg\bva Hof mun ek kjósa, TODO\eva

\bvb 4\evb\evg


\bvg\bva Hǫfum erfiði \hld\ ok ękki ørendi;\eva

\bvb 5\evb\evg


\bvg\bva 6\eva

\bvb 6\evb\evg


\bvg\bva 7\eva

\bvb 7\evb\evg


\bvg\bva Sverð vęit’k liggja \hld\ ï Sigarsholmi, &
fjórum fę́ra \hld\ enn fimm tǫgu; &
ęitt es þęira \hld\ ǫllum bętra &
vígnesta bǫl \hld\ ok varið gulli.\eva

\bvb Swords I know lying, in Syeharsholm, four less than fifty. One of them is better than all—the \inx[C]{bale} of war-needles\footnoteB{The kenning \emph{vígnest} also appears in} \ken{spears?}—and inlaid with gold.\evb\evg


\bvg\bva Hringr ’s ï hjalti, \hld\ hugr ’s ï miðju, &
ógn ’s ï oddi, \hld\ þęim’s ęiga getr; &
liggr með ęggju \hld\ ormr dręyrfáiðr &
en ȧ valbǫstu \hld\ verpr naðr hala.\eva

\bvb A ring is in the hilt; courage is in the middle; fear is in the point, for the one who gets to own it; along the blade lies a serpent painted in blood, but on the walbast\footnoteB{An unclear part of the sword-hilt; see \Sigrdrifumal\ 6.} an adder chases its tail.\evb\evg

TODO.

\sectionline
