\bookStart{First Lay of Hallow Hundingsbane}[Helga kviða Hundings-bana in fyrsta]
\setBookCode{HelgakvidaOne}

\begin{flushright}%
\textbf{Dating} \parencite{Sapp2022}: late C12th (0.805)

\textbf{Meter:} \Fornyrdislag%
\end{flushright}%

\section{Introduction}

This rather late poem is very well written.  Particularly beautiful are the introductory stanzas, which tell of Norns arriving in the night to predetermine Hallow’s life.

\sectionline

\section{First Lay of Hallow Hundingsbane}

\bpg\bpa Hér hefr upp kvę́ði frá Helga Hundings bana, þeira ok Hǫðbrodds. Vǫlsunga kviða.\epa

\bpb Here begins a lay regarding Hallow, bane of Hunding and his men, and of Hathbrod. A lay of the Walsings.\epb\epg

\sectionline

\bvg\bva\mssnote{\Regius~20r/21}%
\edtrans{\alst{Á}r vas \alst{a}lda}{It was early of ages}{\Bfootnote{This formulaic introduction immediately situates the events of the poem in the distant mytho-heroic past, indeed, if one compares \textlink{Voluspa} 3/1 where the same line occurs, at the beginning of history.}} \hld\ þat’s \alst{a}rar gullu &
\alst{h}nigu \alst{h}ęilǫg vǫtn \hld\ af \alst{H}imin-fjǫllum; &
þá \alst{h}afði \alst{H}ęlga \hld\ inn \alst{h}ugum stóra &
\alst{B}orghildr \alst{b}orit \hld\ í \alst{B}rálundi.\eva

\bvb It was early of ages when eagles shrieked; \\
holy waters poured down from the Heavenfells; \\
then to Hallow the great of heart \\
had Burhild in Browlund given birth.\evb\evg


\bvg\bva\mssnote{\Regius~20r/23}%
\alst{N}ǫ́tt varð ï bǿ, \hld\ \alst{n}ornir kvǫ́mu, &
þę́r’s \alst{ǫ}ðlingi \hld\ \alst{a}ldr of skópu; &
þann bǫ́ðu \alst{f}ylki \hld\ \alst{f}rę́gstan verða &
ok \alst{b}uðlunga \hld\ \alst{b}ętstan þykkja.\eva

\bvb It turned night in the settlement; norns oncame, \\
they who shaped the athling’s age. \\
They bade that battle-arrayer become the noblest \\
and among princes seem the best.\evb\evg


\bvg\bva\mssnote{\Regius~20r/25}%
Snøru þę́r af \alst{a}fli \hld\ \alst{ø}r·lǫg-þǫ́ttu &
þȧ’s \alst{b}orgir \alst{b}raut \hld\ ï \alst{B}rálundi; &
þę́r of \alst{g}ręiddu \hld\ \alst{g}ollin-símu &
ok und \alst{m}ȧna sal \hld\ \alst{m}iðjan fęstu.\eva

\bvb They turned with strength orlay strands \\
when castles were broken in Browlund. \\
They arranged a golden cord \\
and beneath the moon’s hall \ken{sky/heaven} fastened it in the middle.\evb\evg


\bvg\bva\mssnote{\Regius~20r/27}%
Þę́r \alst{au}str ok vestr \hld\ \alst{ę}nda fǫ́lu, &
þar átti \alst{l}ofðungr \hld\ \alst{l}and ȧ milli, &
brá \alst{n}ipt \alst{N}era \hld\ ȧ \alst{n}orðr-vega &
\alst{ę}inni fęsti, \hld\ \alst{ęy} bað hȯn halda.\eva

\bvb In the east and west they hid its ends; \\
there the praised man owned land in between. \\
The kinswoman of Nare \ken{norn} pulled onto the northern ways \\
a single strand—she bade it hold forever.\evb\evg


\bvg\bva\mssnote{\Regius~TODO}%
Eitt vas at angri \hld\ Ylfinga nið &
\emph{ok} þęiri męyju \hld\ es mun-úð fǿddi; &
hrafn kvað at hrafni, \hld\ sat ȧ hǫ́m meiði &
and·vanr ǫ́tu: \hld\ Ek vęit nǫkkut!\eva

\bvb TODO.\evb\evg


\bvg\bva\mssnote{\Regius~TODO}%
Stęndr í brynju \hld\ burr Sig·mundar, &
dǿgrs ęins gamall, \hld\ nú ’s dagr kominn! &
Hvęssir augu \hld\ sem hildingar, &
sá’s varga vinr, \hld\ vit skulum tęitir!\eva

\bvb TODO.\evb\evg


\bvg\bva\mssnote{\Regius~TODO}%
Drótt þȯtti sá \hld\ dǫglingr vera, &
kvǫ́ðu með gumnum \hld\ ár \emph{of} kominn; &
sjalfr gekk vísi \hld\ ór víg-þrimu &
ungum fę́ra \hld\ ítr-lauk grami.\eva

\bvb TODO.\evb\evg


\bvg\bva\mssnote{\Regius~TODO}%
Gaf hann Hęlga nafn \hld\ ok Hring-staði, &
Sól-fjǫll, Snę́-fjǫll \hld\ ok Sigars-vǫllu, &
Hring-stǫð, Hǫ́-tu̇n \hld\ ok Himin-vanga, &
blóð-orm búinn \hld\ brǿðr Sin·fjǫtla.\eva

\bvb TODO.\evb\evg


\bvg\bva\mssnote{\Regius~TODO}%
Þȧ nam at vaxa \hld\ fyr vina brjósti &
almr ítr-borinn \hld\ ynðis ljóma. &
Hann galt ok gaf \hld\ gull verðungu, &
sparði ęigi hilmir \hld\ hodd blóð-rekin.\eva

\bvb TODO.\evb\evg


\bvg\bva\mssnote{\Regius~TODO}%
Skammt lét vísi \hld\ vígs at bíða &
þȧ’s fylkir vas \hld\ fimm-tán vetra &
ok hann harðan lét \hld\ Hunding veginn, &
þann’s lęngi réð \hld\ lǫndum ok þegnum.\eva

\bvb TODO.\evb\evg


\bvg\bva\mssnote{\Regius~TODO}%
Kv\emph{ǫd}du síðan \hld\ Sig·mundar bur &
auðs \emph{ok} hringa \hld\ Hundings synir &
því’t þęir ǫ́ttu \hld\ jǫfri at gjalda &
fjár-nám mikit \hld\ ok fǫður dauða.\eva

\bvb TODO.\evb\evg


\bvg\bva\mssnote{\Regius~TODO}%
Lét-at buðlungr \hld\ bótir uppi &
né niðja in hęldr \hld\ nęf-gjǫld fȧa; &
vǫ́n kvað hann myndu \hld\ veðrs ins mikla &
grára gęira \hld\ ok gręmi Óðins.\eva

\bvb TODO.\evb\evg


\bvg\bva\mssnote{\Regius~TODO}%
Fara hildingar \hld\ hjǫr-stefnu til, &
þęirar’s lǫgðu \hld\ at Loga-fjǫllum; &
slęit Fróða-frið \hld\ fjánda ȧ milli, &
fara Viðris gręy \hld\ val-gjǫrn umb ęy.\eva

\bvb TODO.\evb\evg


\bvg\bva\mssnote{\Regius~TODO}%
Sęttisk vísi, \hld\ þȧ’s vegit hafði &
Álf ok Ęyj·ólf, \hld\ und Ara-stęini, &
Hjǫr·varð ok Hǫ́·varð, \hld\ Hundings sonu; &
farit hafði hann allri \hld\ ę́tt gęir-Mímis.\eva

\bvb TODO.\evb\evg


\bvg\bva\mssnote{\Regius~TODO}%
Þȧ brá ljóma \hld\ af Loga·fjǫllum &
en af þeim ljómum \hld\ lęiptrir kvǫ́mu; &
þȧ vas und hjǫlmum \hld\ ȧ Himin·vanga; &
brynjur vǫ́ru þęira \hld\ blóði stokknar, &
ęn af gęirum \hld\ gęislar stóðu.\eva

\bvb TODO.\evb\evg


\bvg\bva\mssnote{\Regius~TODO}%
Frá ár-liga \hld\ ór ulf-íði &
dǫglingr at því \hld\ dísir suð-rø̇nar &
ef þę́r vildi hęim \hld\ með hildingum &
þá nǫ́tt fara; \hld\ þrymr vas alma.\eva

\bvb TODO.\evb\evg


\bvg\bva\mssnote{\Regius~TODO}%
En af hęsti \hld\ Hǫgna dóttir, &
—líddi randa rym— \hld\ rę́si sagði: &
„Hygg at vér ęigim \hld\ aðrar sýslur &
an með baug-brota \hld\ bjór at drekka.\eva

\bvb TODO.\evb\evg


\bvg\bva\mssnote{\Regius~TODO}%
Hęfir minn faðir \hld\ męyju sinni &
grimmum hęitit \hld\ Gran·mars syni; &
en ek hęfi, Hęlgi, \hld\ Hǫð·brodd kveðinn &
konung ȯ·nęisan \hld\ sem kattar son.\eva

\bvb TODO.\evb\evg


\bvg\bva\mssnote{\Regius~TODO}%
Þá kømr fylkir \hld\ fára nátta &
nema þú hǫ́num vísir \hld\ val-stefnu til &
eða męy nemir \hld\ frá mildingi.“\eva

\bvb TODO.\evb\evg


\bvg\bva\mssnote{\Regius~TODO}%
„Uggi ęigi þú \hld\ Ísungs bana! &
Fyrr mun dolga dynr \hld\ nema dauðr s\emph{éa}’k!“\eva

\bvb TODO.\evb\evg


\bvg\bva\mssnote{\Regius~TODO}%
Sęndi ǫ́ru \hld\ all-valdr þaðan &
of lopt ok of lǫg \hld\ lęiðar at biðja, &
ið-gnógan \hld\ ógnar ljóma &
brǫgnum bjóða \hld\ ok burum þęira.\eva

\bvb TODO.\evb\evg


\bvg\bva\mssnote{\Regius~TODO}%
„Biðið skjót-liga \hld\ til skipa ganga &
ok ór Brand-ęyju \hld\ búna verða!“ &
Þaðan bęið þęngill \hld\ und’s þing kvómu &
halir hund-margir \hld\ ór Hęðins-ęyju.\eva

\bvb TODO.\evb\evg


\bvg\bva\mssnote{\Regius~TODO}%
Ok þar af strǫndum \hld\ ór Stafns-nęsi &
bęit hans út skriðu \hld\ ok búin gulli; &
spurði Hęlgi \hld\ Hjǫr·lęif at því: &
Hęfir þú kannaða \hld\ koni ȯ·nęisa?\eva

\bvb TODO.\evb\evg


\bvg\bva\mssnote{\Regius~TODO}%
En ungr konungr \hld\ ǫðrum sagði: &
Sęint kvað at tęlja \hld\ af Trǫnu-ęyri &
lang-hǫfðuð skip \hld\ und líðǫndum, &
þau’s í Ǫrva-sund \hld\ útan fóru:\eva

\bvb TODO.\evb\evg


\bvg\bva\mssnote{\Regius~TODO}%
„Tolf hundruð \hld\ tryggra manna; &
þó ’s ï Hǫ́-tu̇num \hld\ hǫlfu flęira, &
víg-lið konungs; \hld\ vǫ́n erum rómu!“\eva

\bvb TODO.\evb\evg


\bvg\bva\mssnote{\Regius~TODO}%
Svá brá stýrir \hld\ stafn-tjǫldum af &
at mildinga \hld\ męngi vakði, &
ok dǫglingar \hld\ dags-brún séa, &
ok siklingar \hld\ snøru upp við tré &
vef-nistingum \hld\ ȧ Varins-firði.\eva

\bvb TODO.\evb\evg


\bvg\bva\mssnote{\Regius~TODO}%
Varð ára ymr \hld\ ok járna glymr, &
brast rǫnd við rǫnd, \hld\ røru víkingar; &
ęisandi gekk \hld\ und ǫðlingum &
lofðungs floti \hld\ lǫndum fjarri.\eva

\bvb TODO.\evb\evg


\bvg\bva\mssnote{\Regius~TODO}%
Svá vas at hęyra \hld\ es saman kvómu &
Kólgu systir \hld\ ok kilir langir &
sem bjǫrg eða brim \hld\ brotna myndi.\eva

\bvb TODO.\evb\evg


\bvg\bva\mssnote{\Regius~TODO}%
Draga bað Helgi \hld\ hǫ́ segl ofarr, &
varð-at hrǫnnum \hld\ hǫfn þing-loga, &
þȧ’s ógur-lig \hld\ Ę́gis dóttir &
stag-stjórn-mǫrum \hld\ stęypa vildi.\eva

\bvb TODO.\evb\evg


\bvg\bva\mssnote{\Regius~TODO}%
En þęim sjǫlfum \hld\ Sig·ru̇n ofan &
folk-djǫrf of barg \hld\ ok fari þęira, &
snørisk ramm-liga \hld\ Rǫ́n ór hęndi &
gjalfr-dýr konungs \hld\ at Gnipa-lundi.\eva

\bvb TODO.\evb\evg


\bvg\bva\mssnote{\Regius~TODO}%
S\emph{v}át þar umb aptan \hld\ ï Una-vǫ́gum, &
flaust fagr-búin \hld\ fljóta knǫ́ttu, &
ęn þęir sjalfir \hld\ frȧ Svarins-haugi &
með hęrmðar hug \hld\ hęr kǫnnuðu.\eva

\bvb TODO.\evb\evg


\bvg\bva\mssnote{\Regius~TODO}%
Frȧ goð-borinn \hld\ Guð·mundr at því: &
„Hvęrr ’s land-reki \hld\ sá’s liði stýrir &
ok hann fęikna-lið \hld\ fǿrir at landi?“\eva

\bvb TODO.\evb\evg


\bvg\bva\mssnote{\Regius~TODO}%
Sin·fjǫtli kvað, \hld\ slǫng upp við rá &
rauðum skildi, \hld\ rǫnd vas ór gulli; &
þar vas sund-vǫrðr \hld\ sá’s svara kunni &
ok við ǫðlinga \hld\ orðum skipta:\eva

\bvb TODO.\evb\evg


\bvg\bva\mssnote{\Regius~TODO}%
„Sęg þat ï aptan, \hld\ es svïnum gefr &
ok tíkr yðrar \hld\ tęygir at solli, &
at sé Ylfingar \hld\ austan komnir &
gunnar gjarnir \hld\ frȧ Gnipa-lundi.\eva

\bvb TODO.\evb\evg


\bvg\bva\mssnote{\Regius~TODO}%
Þar mun Hǫð·broddr \hld\ Hęlga finna, &
flug-trauðan gram \hld\ ï flota miðjum, &
sá’s opt hęfir \hld\ ǫrnu sadda, &
meðan þú ȧ kvernum \hld\ kysstir þýjar.“\eva

\bvb TODO.\evb\evg


\bvg\bva\mssnote{\Regius~TODO}%
„Fátt mant, fylkir, \hld\ fornra spjalla &
es þú ǫðlingum \hld\ ȯ·sǫnnu bregðr! &
Þú hęfir etnar \hld\ ulfa krásir &
ok brǿðr þïnum \hld\ at bana orðit, &
opt sǫ́r sogin \hld\ með svǫlum munni, &
hęfr í hręysi \hld\ hvar-lęiðr skriðið!“\eva

\bvb TODO.\evb\evg


\bvg\bva\mssnote{\Regius~TODO}%
„Þú vast vǫlva \hld\ ï Varins-ęyju, &
skoll-vís kona, \hld\ bart skrǫk saman; &
kvaðst-u ęngi mann \hld\ ęiga vilja, &
sęgg brynjaðan, \hld\ nema Sin·fjǫtla!\eva

\bvb TODO.\evb\evg


\bvg\bva\mssnote{\Regius~TODO}%
„Þú vart in skǿða,“ \hld[kvað] „skass, val-kyrja, &
ǫtul, á·máttlig, \hld\ at Al-fǫður; &
mundu ęin-hęrjar \hld\ allir bęrjask, &
své-vís kona, \hld\ of sakar þínar!\eva

\bvb TODO.\evb\evg


\bvg\bva\mssnote{\Regius~TODO}%
Níu ǫ́ttu vit \hld\ ȧ nęsi Sǫ́gu &
ulfa alna, \hld\ ek vas ęinn faðir þęira!“\eva

\bvb TODO.\evb\evg


\bvg\bva\mssnote{\Regius~TODO}%
„Faðir vas-at-tu \hld\ fęnris-ulfa, &
ǫllum ęllri, \hld\ svá’t ek muna, &
síðst þik gęldu \hld\ fyr Gnipa-lundi &
þursa męyjar \hld\ ȧ Þȯrs-nesi!\eva

\bvb TODO.\evb\evg


\bvg\bva\mssnote{\Regius~TODO}%
Stjúpr vast Sig·gęirs, \hld\ látt und stǫðum hęima, &
varg-ljóðum vanr \hld\ ȧ viðum úti; &
kvǫ́mu þér ȯ·gǫgn \hld\ ǫll at hęndi &
þá’s brǿðr þïnum \hld\ brjóst raufaðir; &
gørðir þik frę́gjan \hld\ af firin-verkum!\eva

\bvb TODO.\evb\evg


\bvg\bva\mssnote{\Regius~TODO}%
Þú vart brúðr Grana \hld\ ȧ Brá-velli, &
gull-bitluð vart \hld\ gǫr til rásar, &
hafða’k þér móðri \hld\ margt skęið riðit &
svangri und sǫðli, \hld\ simul, for·bergis!“\eva

\bvb TODO.\evb\evg


\bvg\bva\mssnote{\Regius~TODO}%
„Svęinn þóttir þú \hld\ sið-lauss vera &
þȧ’s þú Gullnis \hld\ gęitr molkaðir &
en ï annat sinn \hld\ Imðar dóttir &
tǫttrug-hypja; \hld\ vill þú tǫlu lengri?“\eva

\bvb TODO.\evb\evg


\bvg\bva\mssnote{\Regius~TODO}%
„Fyrr vilda ek \hld\ at Freka-stęini &
hrafna sęðja \hld\ ȧ hrę́um þïnum &
en tíkr yðrar \hld\ tęygja at solli &
eða gefa gǫltum; \hld\ dęili grǫm við þik!“\eva

\bvb TODO.\evb\evg


\bvg\bva\mssnote{\Regius~TODO}%
„Vę́ri ykkr, Sin·fjǫtli,“ \hld[kvað] „sǿmra myklu &
gunni at hęyja \hld\ ok glaða ǫrnu &
an sé ȯ·nýtum \hld\ orðum at bręgðask &
þótt hring-brotar \hld\ hęiptir dęili.\eva

\bvb TODO.\evb\evg


\bvg\bva\mssnote{\Regius~TODO}%
Þikkja-t mér góðir \hld\ Gran·mars synir, &
þó dugir siklingum \hld\ satt at mę́la; &
þęir hafa markat \hld\ ȧ Móins-heimum, &
at hug hafa \hld\ hjǫrum at bręgða.“\eva

\bvb TODO.\evb\evg


\bvg\bva\mssnote{\Regius~TODO}%
Þęir af ríki \hld\ rinna létu &
Svipuð ok Svęgjuð \hld\ Sól-hęima til, &
dala dǫgg-ótta, \hld\ døkkvar hlíðir, &
skalf Mistar marr \hld\ hvar’s męgir fóru.\eva

\bvb TODO.\evb\evg


\bvg\bva\mssnote{\Regius~TODO}%
Mǿttu þeir tiggja \hld\ ï tu̇n-hliði, &
sǫgðu stríð-lega \hld\ stilli kvómu. &
Úti stóð Hǫð·broddr \hld\ hjalmi faldinn, &
hugði hann jó-ręið \hld\ ę́ttar sinnar: &
„Hví ’s hęrmðar litr \hld\ ȧ Hniflungum?“\eva

\bvb TODO.\evb\evg


\bvg\bva\mssnote{\Regius~TODO}%
„Snúask hér at sandi \hld\ snę́fgir kjólar, &
rakka hirtir \hld\ ok rár langar, &
skildir margir, \hld\ skafnar árar, &
gǫfugt lið gylfa, \hld\ glaðir Ylfingar.\eva

\bvb TODO.\evb\evg


\bvg\bva\mssnote{\Regius~TODO}%
Ganga fimm-tán \hld\ fólk upp ȧ land, &
þó ’s ï Sogn út \hld\ sjau þúsundir, &
liggja hér ï grindum \hld\ fyr Gnipa-lundi &
brim-dýr blá-svǫrt \hld\ ok búin gulli. &
Þar ’s miklu męst \hld\ męngi þęira; &
mun-a nú Hęlgi \hld\ hjǫr-þing dvala.“\eva

\bvb TODO.\evb\evg


\bvg\bva\mssnote{\Regius~TODO}%
„Renni raukn bitluð \hld\ til ręgin-þinga &
en Spor-vitnir \hld\ at Sparins-hęiði. &
Mélnir ok Mýlnir \hld\ til myrk-viðar; &
látið ęngi mann \hld\ ęptir sitja &
þęira er bęn-logum \hld\ bręgða kunni!\eva

\bvb TODO.\evb\evg


\bvg\bva\mssnote{\Regius~TODO}%
Bjóði þér Hǫgna \hld\ ok Hrings sonum, &
Atla ok Yngva, \hld\ Ǫlf inum gamla; &
þęir ’u gjarnir \hld\ gunni at hęyja; &
lǫ́tum Vǫ́lsunga \hld\ viðr-nám fȧa!“\eva

\bvb TODO.\evb\evg


\bvg\bva\mssnote{\Regius~TODO}%
Svipr ęinn vas þat \hld\ es saman kvómu &
fǫlvir oddar \hld\ at Freka-stęini; &
ęy var Hęlgi \hld\ Hundings bani &
fyrstr ï fólki \hld\ þar’s firar bǫrðusk. &
Ǿstr ȧ ímu, \hld\ all-trauðr flugar; &
sá hafði hilmir \hld\ hart móð-akarn.\eva

\bvb TODO.\evb\evg


\bvg\bva\mssnote{\Regius~TODO}%
Kvǫ́mu þar ór himni \hld\ hjalm-vitr ofan, &
—óx gęira gnýr— \hld\ þę́r’s grami hlífðu; &
þȧ kvað þat Sigrún, \hld\ sár-vitr flug\emph{u}, &
át hǫlða skę́r \hld\ af Hugins barri:\eva

\bvb TODO.\evb\evg


\bvg\bva\mssnote{\Regius~TODO}%
„Hęill skalt, vísi, \hld\ virða njóta, &
átt-stafr Yngva, \hld\ ok una lífi &
es þú fęllt hęfir \hld\ inn flugar-trauða &
jǫfur, þann’s olli \hld\ Ę́gis dauða.\eva

\bvb TODO.\evb\evg


\bvg\bva\mssnote{\Regius~TODO}%
Ok þér, buðlungr, \hld\ samir bę́ði vel &
rauðir baugar \hld\ ok in ríkja mę́r; &
hęill skalt, buðlungr, \hld\ bę́ði njóta &
Hǫgna dóttur \hld\ ok Hring-staða &
sigrs ok landa; \hld\ þȧ’s sókn lokit!“\eva

\bvb TODO.\evb\evg

\sectionline
