\bookStart{The Lay of Hallow Harwardson}[Hęlgakviða Hjǫrvarðssonar]

fra hiorvarþi oc sigrlinn.

hiorvarþr het konvngr hann atti iiii. konor einn het alfhildr. sonr þeira het heðinn. onnor het sę́reiþr. þeira sonr het hvmlvngr. in þriþia het sinríoþ. þeira sonr het hymlingr. Hiorvarþr konvngr hafði þess heit strengt át eiga þa kono er hann vissi vę́nsta. H ann spvrþi at svafnir konvngr. atti dottvr vę́nallra fegrsta sv het sigrlinn. Jþmvndr het iarl hans atli var hans. sonr er for at biþia sigrlinnar til handa konvngi. hann dvalþiz vetr langt meþ svafni konvngi. Fránmaʀ het þar iarl fostri sigrlinnar. dottir hans het alóf. Jarlinn réþ at meyiar var syniat oc fór iarlinn. heim. atli iarls sonr stoþ einn dag viþ lvnd noccorn enn fvgl sat i limonom vppi yfir hanom oc hafdi heyrt til at hans. menn. kǫlloþo vę́nstar kónor þę́r er hiorvarþr konvngr. atti. fvglinn qvacaþi enn atli lyddi. hvat hann sagdi. hann qvaþ.


\bvg
\bva 1\eva

\bvb 1\evb
\evg


\bvg
\bva 2\eva

\bvb 2\evb
\evg


\bvg
\bva 3\eva

\bvb 3\evb
\evg


\bvg
\bva 4\eva

\bvb 4\evb
\evg


\bvg
\bva 5\eva

\bvb 5\evb
\evg


\bvg
\bva 6\eva

\bvb 6\evb
\evg


\bvg
\bva 7\eva

\bvb 7\evb
\evg


\bvg
\bva 8\eva

\bvb 8\evb
\evg


\bvg
\bva Sverð vęit’k liggja \hld\ î Sigarsholmi, &
fjórum fę́ra \hld\ enn fimm tǫgu; &
ęitt es þęira \hld\ ǫllum bętra &
vígnesta bǫl \hld\ ok varið golli.\eva

\bvb Swords I know lying, in Sigharsholm, four less than fifty. One of them is better than all—the bale of war-needles\footnoteB{The kenning \emph{vígnest} also appears in} \ken{spears?}—and inlaid with gold.\evb
\evg


\bvg
\bva Hringr ’s î hjalti, \hld\ hugr ’s î miðju, &
ógn ’s î oddi, \hld\ þęim’s ęiga getr; &
liggr með ęggju \hld\ ormr dręyrfáiðr &
en ȧ valbǫstu \hld\ verpr naðr hala.\eva

\bvb A ring is in the hilt; courage is in the middle; fear is in the point, for the one who gets to own it; along the blade lies a serpent painted in blood, but on the walbast an adder chases its tail.\evb
\evg
