% The Old Norse version currently used for this poem is that of Finnur Jónsson. It should be treated as such.

\book{The Lay of Wayland. (Vǫlundarkviða)}\bookStart

\bva Níðuðr hét konungr í Svíþjóð. \bva Hann átti tvá sonu ok eina dóttur. Hon hét Böðvildr. \bva Bræðr váru þrír, synir Finnakonungs. \bva Hét einn Slagfiðr, annarr Egill, þriði Völundr. \bva Þeir skriðu ok veiddu dýr. Þeir kómu í Úlfdali ok gerðu sér þar hús. \bva Þar er vatn, er heitir Úlfsjár. \bva Snemma of morgin fundu þeir á vatnsströndu konur þrjár, ok spunnu lín. \bva Þar váru hjá þeim álftarhamir þeira. Þat váru valkyrjur. \bva Þar váru tvær dætr Hlöðvés konungs, Hlaðguðr svanhvít ok Hervör alvitr, in þriðja var Ölrún Kjársdóttir af Vallandi. \bva Þeir höfðu þær heim til skála með sér. Fekk Egill Ölrúnar, en Slagfiðr Svanhvítrar, en Völundr Alvitrar. \bva Þau bjuggu sjau vetr. Þá flugu þær at vitja víga ok kómu eigi aftr. \bva Þá skreið Egill at leita Ölrúnar, en Slagfiðr leitaði Svanhvítrar, en Völundr sat í Úlfdölum. \bva Hann var hagastr maðr, svá at menn viti, í fornum sögum. \bva Níðuðr konungr lét hann höndum taka, svá sem hér er um kveðit: \\%E

\bvb Nithad was named a king in Sweden. \bvb He owned two sons and one daughter, she was called Beadhild. \bvb There were three brothers, the sons of a Finnish king. \bvb The first was called Slayfinder, the second Egil, the third Wayland. \bvb They travelled on skis and hunted wild animals. They came into Wolfdale and made for themselves houses there. \bvb There is a water there, called Wolfsea. \bvb Early in the morning they found on the lake-shore three women, and they were spinning linen. \bvb By them were their swan-\textbf{hames}; those were \textbf{Walkyrries}. \bvb Two of them were the daughters of King Latheway, Loadguth Swanwhite and Hereware Allwit; the third was Alerune Kear's daughter, from \textbf{Walland}. \bvb The [brothers] brought the [women] with them to their halls. Egil got Alerune, but Slayfinder Swanwhite, but Wayland Allwit. \bvb They lived there for seven winters, then they left to attend battles, and did not return. \bvb Then Egil left on skis to seek out Alerune, but Slayfinder sought out Swanwhite, but Wayland stayed in Wolfdale. \bvb He was the most skillful man, which men have known in ancient tales. \bvb King Nithad had him taken, about which this has been sung: \\

\chapterStart

\begin{verse}
\bva Męyjar flugu sunnan \hld Myrkvið í gǫgnum
alvitr ungar, \hld ørlǫg drýgja; \\%E
\end{verse}

\bvb Maidens flew from the south, through \textbf{Mirkwood}; young \textbf{allwits}, to fulfill \textbf{Orlay}. \\

\begin{verse}
\bva þær á sævarstrǫnd \hld sęttusk at hvílask
drósir suðrǿnar, \hld dýrt lín spunnu. \\%E
\end{verse}

\bvb On the sea-shore, they set down to rest; the southern ladies span expensive linen. \\

\begin{verse}
\bva Ęin nam þęira \hld Ęgil at vęrja
fǫgr mær fira \hld faðmi ljósum.
Ǫnnur vas Svanhvít, \hld svanfjaðrar dró,
ęn hin þriðja \hld þęira systir
varði hvítan \hld hals Vǫlundar. \\%E
\end{verse}

\bvb One of them took to guard Egil; the wise maiden of men, the light bosom. The second was Swanwhite, [her] swanfeathers drew. But the third of the sisters, guarded the white neck of Wayland. \\

\begin{verse}
\bva Sǫ́tu síðan \hld sjau vetr at þat,
ęn hinn átta \hld allan þrǫ́ðu,
ęn hinn níunda \hld nauðr of skilði,
męyjar fýstusk \hld á myrkvan við.
Alvitr ungar \hld ørlǫg drýgja. \\%E
\end{verse}

\bvb Then they remained for seven winters thusly, but the eighth, [they] yearned for all [things], but the ninth, need separated them. The maidens longed for the dark woods; the young Allwits to fulfill \textbf{Orlay}. \\

\begin{verse}
\bva Kom þar af vęiði \hld veðręygr skyti
Vǫlundr líðandi \hld of langan veg,
Slagfiðr ok Ęgill, \hld sali fundu auða,
gingu út ok inn \hld ok umb sǫ́usk. \\%E
\end{verse}

\bvb There came from the hunt, the weather-eyed shooter, Wayland passing of a long way. Slayfinder and Egil found the halls deserted, they walked out and in, and looked around them. \\

\begin{verse}
\bva Austr skręið Ęgill \hld at Ǫlrúnu,
ęn suðr Slagfiðr \hld at Svanhvítu,
ęn ęinn Vǫlundr \hld sat í Ulfdǫlum. \\%E
\end{verse}

\bvb Eastwards travelled Egil for Alerune, but southwards Slayfinder, for Swanwhite. But alone Wayland remained in Wolfdale. \\

\begin{verse}
\bva Hann sló goll rautt \hld við gim fastan,
lukði hann alla \hld lindbaugum vęl;
svá bęið hann \hld sinnar ljóssar
kvánar, ef hǫ́num \hld of koma gęrði. \\%E
\end{verse}

\bvb He struck the red gold, by fast gemstone; he enclosed all the armrings well; thus he awaited his bright wife, if to him she might come. \\

\begin{verse}
\bva Þat spyrr Níðuðr, \hld Níara dróttinn,
at ęinn Vǫlundr \hld sat í Ulfdǫlum;
nóttum fóru sęggir, \hld nęglðar vǫ́ru brynjur,
skildir bliku þęira \hld við hinn skarða mána. \\%E
\end{verse}

\bvb That learns Nithad, Lord of the Nears, that lone Wayland remained in Wolfdale. At nights warriors travelled—nailed were their byrnies—their shields gleamed, in the waning moon. \\

\begin{verse}
\bva Stigu ór sǫðlum \hld at salar gafli,
gingu inn þaðan \hld ęndlangan sal,
sǫ́u þęir á bast \hld bauga dręgna,
sjau hundruð allra, \hld es sá sęggr átti. \\%E
\end{verse}

\bvb They stepped out of the saddles, towards the hall's gables; thence they walked inside the endlong hall. They saw on a bast-rope, armrings drawn; seven hundred in all, which that warrior owned. \\

\begin{verse}
\bva Ok þęir af tóku \hld ok þęir á létu
fyr ęinn útan, \hld es af létu;
kom þar af vęiði \hld veðręygr skyti
Vǫlundr líðandi \hld of langan veg. \\%E
\end{verse}

\bvb And they took off, and they let on, but for one, which they let off. There came from the hunt, the weather-eyed shooter, Wayland passing of a long way. \\

\begin{verse}
\bva Gekk brúnni \hld beru hold stęikja,
ár brann hrísi \hld allþurru fura,
viðr hinn vindþurri, \hld fyr Vǫlundi. \\%E
\end{verse}

\bvb He went to roast the brown she-bear's hull; early burned the brushwood, the all-dry pine, the wood wind-dry, before Wayland.

\begin{verse}
\bva Sat á berfjalli, \hld bauga talði
alfa ljóði, \hld ęins saknaði.
hugði at hęfði \hld Hlǫðvés dóttir,
Alvitr unga, \hld væri aptr komin.
 
\bvb He sat on the naked mountaintop, his armrings counted; the prince of elves, was missing one. He thought that Lothwae's daughter might have it, that the young Allwit, might have come back.

\begin{verse}
\bva Sat hann svá lęngi, \hld at hann sofnaði,
ok hann vaknaði \hld viljalauss;
vissi sér á hǫndum \hld hǫfgar nauðir,
ęn á fótum \hld fjǫtur of spęntan. \\%E
\end{verse}

\bvb He sat so long, that asleep he fell, and he awoke, powerless. He knew on his hands tortuous restraints, but on his feet, fetters surrounding.

\begin{verse}
(Vǫlundr kvað) \\
\bva Hvęrir ro jǫfrar \hld þęir's á lǫgðu
bęstisíma \hld ok bundu mik? \\%E
\end{verse}

\bvb Wayland quoth: \\
"Who are those princes, those who laid on thick bast-ropes, and bound me?"

\begin{verse}
\bva (Kallaði Níðuðr, \hld Níara dróttinn):
Hvar gazt Vǫlundr, \hld vísi alfa,
óra aura, \hld í Ulfdǫlum? \\%E

\end{verse}

\bvb Answered Nithad, Lord of the Nears: Where gots thou Wayland, leader of Elves, our ounces, in Wolfdale?

\begin{verse}
\bva Goll vas þar ęigi \hld á Grana lęiðu,
fjarri hugðak várt land \hld fjǫllum Rínar.
Mank at męiri \hld mæti ǫ́ttum,
es vér hęil hjú \hld hęima vǫ́rum. \\%E
Hlaðguðr ok Hervǫr \hld borin vas Hlǫðvé,
kunn vas Ǫlrún \hld Kíars dóttir.  \\%E
\end{verse}

\bvb Gold was there not on the path of Grane; far I judge our land from the mountains of the Rhine. I remembered that we owned a more precious thing, when we a whole household were at home.

\begin{verse}
\bva [Úti stóð kunnig \hld kvǫ́n Níðaðar],
hón inn of gekk \hld ęndlangan sal,
stóð á golfi, \hld stilti rǫddu:
es-a sá nú hýrr, \hld es ór holti fęrr. \\%E
\end{verse}

\bvb Outside stood the cunning wife of Nithad, [and] she walked inside the endlong hall, stood on the floor, steered her voice: “He is not happy, who [now] goes out of the wood."

\begin{verse}
\bva Tęnn hánum tęygjask \hld es hánum's tét sverð
ok hann Bǫðvildar \hld baug of þękkir.
Ǫ́mun eru augu \hld ormi hinum frána,
tęnn hǫ́num tęygjask, \hld es tét es sverð
ok hann Bǫðvildar \hld baug of þękkir,
sníðið hann sina \hld sinna magni,
sętið hann síðan \hld í Sævarstǫð. \\%E
\end{verse}

\bvb The teeth on him appear, as if he carries swords; and he covets, the armring of Beadhild. The eyes remind me, of a bright snake's. Cut ye off him the power of sinews, and place him then on the Seastead!

\begin{verse}
\bva Svá var gǫrt, at skornar váru sinar í knésfótum ok settr í holm einn, er þar var fyrir landi, er hét Sævarstaðr. Þar smíðaði hann konungi allskyns gǫrsimar; engi maðr þorði at fara til hans, nema konungr einn. Vǫlundr kvað: \\%E
\end{verse}

\bvb Thus was done, that the sinews of the knees were cut, and he was placed on the small island, which there was close to land, and called Seastead. There he smithed for the king all kinds of treasures; no man dared to travel to him, but the king alone. Wayland quoth: \\

\begin{verse}
\bva Sé'k Níðaði \hld sverð á linda,
þats ek hvęsta \hld sęm hagast kunn'ak
ok ek hęrða'k \hld sęm hǿgst þótti;
sá 's mér fránn mækir \hld æ fjarri borinn.
sékka þann Vǫlundi \hld til smiðju borinn. \\%E
\end{verse}

\bvb 18

\begin{verse}
\bva Nú berr Bǫðvildr \hld brúðar minnar,
bíðka þess bót, \hld bauga rauða. \\%E
\end{verse}

\bvb Now Beadhild bears my bride's—I get no recompense for that—red armrings.

\begin{verse}
\bva Sat hann né svaf ávalt \hld ok sló hamri;
vél gęrði hęldr \hld hvatt Níðaðí;
drifu ungir tvęir \hld á dýr séa
synir Níðaðar \hld í Sævarstǫð. \\%E
\end{verse}

\bvb 20

\begin{verse}
\bva Kómu til kistu, \hld krǫfðu lukla,
opin vas illúð, \hld es í sǫ́u,
fjǫlð vas þar męina, \hld es mǫgum sýndisk
at væri goll rautt \hld ok gǫrsimar. \\%E
\end{verse}

\bvb 21

\begin{verse}
\bva Komið ęinir tvęir, \hld komið annars dags;
ykr lætk þat goll \hld of gefit verða;
sęgið-a męyjum \hld né salþjóðum,
manni ęngum, \hld at mik fyndið. \\%E
\end{verse}

\bvb 22

\begin{verse}
\bva Snimma kallaði \hld sęggr á annan,
bróðir á bróður: \hld gǫngum baug séa.
Kómu til kistu, \hld krǫfðu lukla,
opin vas illúð \hld es í litu. \\%E
\end{verse}

\bvb 23

\begin{verse}
\bva Snęið af hǫfuð \hld húna þęira
ok und fęn fjǫturs \hld fǿtr of lagði,
ęn þær skálar, \hld es und skǫrum vǫ́ru,
svęip útan silfri, \hldsęldi Níðaði. \\%E
\end{verse}

\bvb 24

\begin{verse}
\bva Ęn ór augum \hld jarknastęina
sęndi kunnigri \hld kvǫ́n Níðaðar;
ęn ór tǫnnum \hld tvęggja þęira
sló brjóstkringlur, \hld sęndi Bǫðvildi. \\%E
\end{verse}

\bvb 25

\begin{verse}
\bva Þá nam Bǫðvildr \hld baugi at hrósa
— — — \hld es brotit hafði,
»þorigak sęgja, \hld nema þér ęinum.«  \\%E
\end{verse}

\bvb 26

\begin{verse}
\bva Ek bǿti svá \hld brest á golli,
at fęðr þínum \hld fęgri þykkir,
ok mǿðr þinni \hld miklu bętri,
ok sjalfri þér \hld at sama hófi.«  \\%E
\end{verse}

\bvb 27

\begin{verse}
\bva Bar hann hána bjóri, \hld þvíat hann bętr kunni,
svát hón í sessi \hld of sofnaði.
»Nú hęfk hęfnt \hld harma minna
allra nema ęinna \hld íviðgjǫrnum. \\%E
\end{verse}

\bvb 28

\begin{verse}
\bva Vęl ek, kvað Vǫlundr, \hld verðak á fitjum,
þęim's mik Níðaðar \hld nǫ́mu rekkar.« 
Hlæjandi Vǫlundr \hld hófsk at lopti,
grátandi Bǫðvildr \hld gekk ór ęyju.
tregði fǫr friðils \hld ok fǫður reiði. \\%E
\end{verse}

\bvb TODO Laughing, Wayland threw himself in the air; weeping, Beadhild left the island, vexed by the flight of the lover, and the wrath of the father."

\begin{verse}
\bva Úti stóð kunnig \hld kvǫ́n Níðaðar,
ok hón inn of gekk \hld ęndlangan sal,
— ęn hann á salgarð \hld sęttisk at hvílask —,
»Vakir þú Níðuðr, \hld Níara dróttinn?«  \\%E
\end{verse}

\bvb Outside stood the cunning wife of Nithad, and she walked inside the endlong hall,

\begin{verse}
\bva Vaki'k ávalt \hld viljalauss,
sofna'k minst, \hld síz sonu dauða,
kęll mik í hǫfuð, \hld kǫld erumk rǫ́ð þín,
vilnumk þess nú, \hld at við Vǫlund dǿma'k. \\%E
\end{verse}

\bvb 31

\begin{verse}
\bva Sęg mér þat Vǫlundr, \hld vísi alfa,
af hęilum hvat varð \hld húnum mínum? \\%E
\end{verse}

\bvb 32

\begin{verse}
\bva Ęiða skalt mér áðr \hld alla vinna,
at skips borði \hld ok at skjaldar rǫnd,
at mars bǿgi \hld ok at mækis ęgg
at þú kvęlj-at \hld kvǫ́n Vǫlundar,
né brúði minni \hld at bana verðir,
þótt kvǫ́n ęigim, \hld þás ér kunnið,
eða jóð ęigim \hld innan hallar. \\%E
\end{verse}

\bvb 33

\begin{verse}
\bva Gakk til smiðju, \hld es gęrðir þú,
þar fiðr þú bęlgi \hld blóði stokna,
snęiðk af hǫfuð \hld húna þinna
ok und fęn fjǫturs \hld fǿtr of lagðak. \\%E
\end{verse}

\bvb 34

\begin{verse}
\bva Ęn þær skálar, \hld es und skǫrum vǫ́ru,
svęipk útan silfri, \hld sęldak Níðaði,
ęn ór augum \hld jarknastęina,
sęndak kunnigri \hld kvǫ́n Níðaðar. \\%E
\end{verse}

\bvb 35

\begin{verse}
\bva Ęn ór tǫnnum \hld tvęggja þęira
sló'k brjóstkringlur, \hld sęnda'k Bǫðvildi;
nú gęngr Bǫðvildr \hld barni aukin,
ęingadóttir \hld ykkur bęggja. \\%E
\end{verse}

\bvb 36

\begin{verse}
\bva Mæltir-a þú þat mál, \hld es mik męir tregi,
né þik vilja'k Vǫlundr \hld verr of níta;
es-at svá maðr hór, \hld at þik af hęsti taki,
né svá ǫflugr, \hld at þik neðan skjóti.
þars þú skollir \hld við ský uppi. \\%E
\end{verse}

\bvb 37

\begin{verse}
\bva Hlæjandi Vǫlundr \hld hófsk at lopti,
ęn ókátr Níðuðr \hld þá ęptir sat. \\%E
\end{verse}

\bvb 38

\begin{verse}
\bva Upp rís Þakkráðr, \hld þræll minn bazti,
bið Bǫðvildi, \hld męy hina bráhvítu,
gangi fagrvarið \hld við fǫður rǿða. \\%E
\end{verse}

\bvb 39

\begin{verse}
\bva Es þat satt Bǫðvildr, \hld es sǫgðu mér,
sǫ́tuð it Vǫlundr \hld saman í holmi? \\%E
\end{verse}

\bvb Is it true, Beadhild, what they said to me: Sat thou and Wayland, together on the island?” \\

\begin{verse}
\bva Satt 's þat Níðuðr \hld es sagði þér.
Sǫ́tum vit Vǫlundr \hld saman í holmi
ęina ǫgurstund, \hld æva skyldi;
ek vætr hǫ́num \hld vinna kunnak,
ek vætr hǫ́num \hld vinna máttak.
\end{verse}

\bvb It is true, Nithad, what \emph{he} said to thee; I and Wayland, sat together on the island, for a heavy moment; it should never [have been]. I knew nought struggle against him; I could nought struggle against him.
