\bookStart{Weeping of Ordrun}[Odd·rúnar grátr]
\setBookCode{Oddrunargratr}

\begin{flushright}%
\textbf{Dating} \parencite{Sapp2022}: C10th (0.954)

\textbf{Meter:} \Fornyrdislag%
\end{flushright}%

\section{Introduction}

The \textbf{Weeping of Ordrun} (\textlink{Oddrunargratr}) is another heroic poem.  The following edition and translation is by no means complete.

\section{From Burgny and Ordrun (\emph{Frá Borgnýju ok Odd·rúnu})}

\bpg\bpa Heiðrekr hét konungr; dóttir hans hét Borgný. Vilmundr hét sá er var friðill hennar. Hȯn mátti eigi fǿða bǫrn áðr til kom Odd·rún, Atla systir; hȯn hafði verit unnusta Gunnars, Gjúka sonar. Um þessa sǫgu er hér kveðit:\epa

\bpb {\huge H}eathric was a king called, his daughter was called Burgny. Wilmund was he called who was her lover. She could not bear children before Ordrun, Attle’s sister, came to her. She had been the lover of Guther, Yivick’s son. Of this saw is here sung:\epb\epg


\bvg\bva%
Hęyrða’k \alst{s}ęgja \hld\ ï \alst{s}ǫgum fornum &
hvé \alst{m}ę́r of kom \hld\ til \alst{M}orna-lands; &
\alst{ę}ngi mátti \hld\ fyr \alst{jǫ}rð ofan &
\alst{H}ęiðreks dóttur \hld\ \alst{h}jalpir vinna.\eva

\bvb {\huge I} heard it said in ancient saws\footnoteB{Probably formulaic; cf. \textlink{Hildebrandslied} 1: \emph{ik gi-hórta dat seggen} ‘I heard it said’ which likewise uses the 1sg pret. of ‘hear’ and the infinitive of ‘say’. Both would go back to a Proto-Northwest Germanic phrase \emph{*ek (ga-)hauʀidō (þat) sagjaną}.} \\
how a maiden came to Mornland; \\
noone could—above the earth— \\
find help for Heathric’s daughter \ken*{= Burgny}.\evb\evg


\bvg\bva%
Þat frȧ \alst{O}dd·ru̇n, \hld\ \alst{A}tla systir, &
at sú \alst{m}ę́r hafði \hld\ \alst{m}iklar sóttir; &
brá hȯn af \alst{st}alli \hld\ \alst{st}jórn-bitluðum &
ok ȧ \alst{s}vartan \hld\ \alst{s}ǫðul of lagði.\eva

\bvb This learned Ordrun, Attle’s sister, \\
that the maiden \ken*{= Burgny} had great ailments; \\
she grabbed from the stable a rudder-bitted steed, \\
and a black saddle on [it] did lay.\evb\evg


\bvg\bva%
Lét hȯn \alst{m}ar fara \hld\ \alst{m}old-veg sléttan &
und’s at \alst{h}ári kom \hld\ \alst{h}ǫll standandi; &
\edtext{ok hȯn \alst{i}nn of gekk \hld\ \alst{ę}nd-langan sal;}{\lemma{ok hȯn \dots\ sal ‘and she ... house’}\Bfootnote{The whole line is formulaic, see note to \textlink{Volundarkvida} 8.}} &
\alst{s}vipti hȯn \alst{s}ǫðli \hld\ af \alst{s}vǫngum jó &
\edtext{ok hȯn þat \alst{o}rða \hld\ \alst{a}lls fyrst of kvað:}{\lemma{ok \dots\ of kvað ‘and ... did say’}\Bfootnote{The whole line is formulaic, see note to \textlink{Thrymskvida} 2.}}\eva

\bvb She let the steed travel the smooth soil-way \ken{earth} \\
until she came to the high standing hall \\
and she inside did go the endlong house. \\
She cast the saddle off the slender horse \\
and she this word first of all did say:\evb\evg


\bvg\bva%
Hvat es frę́gst \hld\ ȧ foldu &
eða hvat er hléðst \hld\ Húnalands? &
Hér liggr Borgný \hld\ of borin verkjum, &
vina þín, Oddrún, \hld\ vittu ef þú hjálpir!\eva

\bvb TODO.\evb\evg


\bvg\bva%
Hverr hefir vísir \hld\ vamms of leitat? &
Hví eru Borgnýjar \hld\ bráðar sóttir?\eva

\bvb TODO.\evb\evg


\bvg\bva%
Vilmundr hét \hld\ vinr haukstalda, &
hann varði mey \hld\ varmri blę́ju, &
fimm vetr alla, \hld\ svá hon sinn fǫður leyndi.\eva

\bvb TODO.\evb\evg


\bvg\bva%
Þę́r hykk mę́ltu \hld\ þvígit fleira, &
gekk mild fyr kné \hld\ meyju at sitja; &
ríkt gól Oddrún, \hld\ rammt gól Oddrún, &
bitra galdra \hld\ at Borgnýju.\eva

\bvb TODO.\evb\evg


\bvg\bva%
Knátti mę́r ok mǫgr \hld\ mold-veg sporna, &
bǫrn þau in blíðu \hld\ við bana Hǫgna; &
þat nam at mę́la \hld\ mę́r fjǫr-sjúka &
svá’t hon ekki kvað \hld\ orð ið fyrra:\eva

\bvb TODO.\evb\evg


\bvg\bva%
„Svá hjálpi þér \hld\ hollar vę́ttir, &
Frigg ok Freyja \hld\ ok fleiri goð &
sem þú felldir mér \hld\ fár af hǫndum.“\eva

\bvb TODO.\evb\evg


\bvg\bva%
Hnékat ek af því \hld\ til hjálpar þér &
at þú vę́rir þess \hld\ verð aldregi; &
hét ek ok efndak \hld\ er ek hinig mę́lta &
at ek hvívetna \hld\ hjálpa skyldak &
þá er ǫðlingar \hld\ arfi skiptu.\eva

\bvb TODO.\evb\evg


\bvg\bva%
Þá nam at sętjask \hld\ sorg-móð kona &
at tęlja bǫl \hld\ af trega stórum:\eva

\bvb TODO.\evb\evg


\bvg\bva%
Vas’k upp alin \hld\ ï jǫfra sal, &
flęstr fagnaði, \hld\ at fira ráði; &
unða ek aldri \hld\ ok eign fǫður &
fimm vetr eina \hld\ svá’t minn faðir lifði.\eva

\bvb TODO.\evb\evg


\bvg\bva%
Þat nam at mę́la, \hld\ mál it øfsta &
sjá móðr konungr \hld\ áðr hann sylti:\eva

\bvb TODO.\evb\evg


\bvg\bva%
Mik bað hann gǿða \hld\ gulli rauðu &
ok suðr gefa \hld\ syni Grím·hildar; &
kvað-a hann ina ǿðri \hld\ alna myndu &
męy ï hęimi \hld\ nema mjǫtuðr spillti.\eva

\bvb TODO.\evb\evg


\bvg\bva%
Ǿr ert, Odd·ru̇n, \hld\ ok ør·vita &
es þú mér af fári \hld\ flęst orð of kvað; &
en ek fylgða’k þér \hld\ ȧ fjǫrgynju &
sem við brǿðrum tveim \hld\ of bor\emph{nar} vę́rim.\eva

\bvb TODO.\evb\evg


\bvg\bva%
Man’k hvat þú mę́ltir \hld\ ęnn of aptan &
þá er ek Gunnari \hld\ gørða’g drekku; &
slíks dǿmi kvað-at-tu \hld\ síðan mundu &
męyju verða \hld\ nema mér ęinni.\eva

\bvb TODO.\evb\evg


\bvg\bva%
\alst{B}ryn·hildr ï \alst{b}úri \hld\ \alst{b}orða rakði, &
hafði hȯn \alst{l}ýði \hld\ ok \alst{l}ǫnd umb sik; &
\alst{j}ǫrð dúsaði \hld\ ok \alst{u}pp-himinn &
þȧ’s \alst{b}ani Fáfnis \hld\ \alst{b}org of þȧtti.\eva

\bvb TODO.\evb\evg


\bvg\bva%
Þá vas víg vegit \hld\ vǫlsku sverði &
ok borg brotin, \hld\ sú’s Bryn·hildr átti; &
vas-a langt af því \hld\ hęldr vǫ́-lítit &
unz þę́r vélar \hld\ vissi allar.\eva

\bvb TODO.\evb\evg


\bvg\bva%
Þęss lét hon harðar \hld\ hęfndir verða &
svá’t vér ǫll hǫfum \hld\ ǿrnar raunir; &
þat mun ȧ hǫlða \hld\ hvęrt land fara &
es hȯn lét sveltask \hld\ at Sigurði.\eva

\bvb TODO.\evb\evg


\bvg\bva%
En ek Gunnari \hld\ gat’k at unna, &
bauga dęili, \hld\ sęm Bryn·hildr skyldi; &
en hann Bryn·hildi \hld\ bað hjalm geta, &
hana kvað hann ȯsk-męy \hld\ verða skyldu.\eva

\bvb TODO.\evb\evg


\bvg\bva%
Buðu þęir ár-la \hld\ bauga rauða &
ok brǿðr mïnum \hld\ bǿtr ó·smá\emph{a}r; &
bauð hann ęnn við mér \hld\ bú fimm-tán, &
hlið-farm Grana \hld\ ef hann hafa vildi.\eva

\bvb TODO.\evb\evg


\bvg\bva%
En Atli kvaðsk \hld\ ęigi vilja &
mund aldri-gi \hld\ at męgi Gjúka; &
þęygi vit mǫ́ttum \hld\ við munum vinna &
nema ek hélt hǫfði \hld\ við hring-brota.\eva

\bvb TODO.\evb\evg


\bvg\bva%
Mę́ltu margir \hld\ mínir niðjar, &
kvóðust okkr hafa \hld\ orðið bę́ði &
en mik Atli kvað \hld\ eigi myndu &
lýti ráða \hld\ né lǫst gøra.\eva

\bvb TODO.\evb\evg


\bvg\bva%
En slíks skyli \hld\ synja aldri &
maðr fyr annan \hld\ þar er munúð deilir.\eva

\bvb TODO.\evb\evg


\bvg\bva%
Sęndi \alst{A}tli \hld\ \alst{ǫ́}ru sína &
of \alst{m}yrkvan við \hld\ \alst{m}ïn at fręista; &
ok þęir \alst{k}vǫ́mu \hld\ þar’s þęir \alst{k}oma né skyldu-t &
þȧ’s \alst{b}ręiddu við \hld\ \alst{b}lę́ju ęina.\eva

\bvb TODO.\evb\evg


\bvg\bva%
\alst{B}uðu vit þegnum \hld\ \alst{b}auga rauða &
at þęir \alst{ęi}gi til \hld\ \alst{A}tla sęgði; &
en þęir \alst{ȯ}·liga \hld\ \alst{A}tla sǫgðu &
ok \alst{h}vat-liga \hld\ \alst{h}eim skunduðu.\eva

\bvb TODO.\evb\evg


\bvg\bva%
En þeir Guð·rúnu \hld\ gǫrla lęyndu &
því at hȯn hęldr vita \hld\ hǫlfu skyldi.\eva

\bvb TODO.\evb\evg


\bvg\bva%
Hlymr vas at hęyra \hld\ hóf-gullinna &
þȧ’s ï garð riðu \hld\ Gjúka arfar; &
þęir ór Hǫgna \hld\ hjarta skǫ́ru &
en ï orm-garð \hld\ annan lǫgðu.\eva

\bvb TODO.\evb\evg


\bvg\bva%
Vas’k ęnn farin \hld\ ęinu sinni &
til Gęir·mundar \hld\ gørva drykkju; &
nam horskr konungr \hld\ hǫrpu svęigja &
því’t hann hugði mik \hld\ til hjalpar sér, &
kyn-ríkr konungr, \hld\ of koma myndu.\eva

\bvb TODO.\evb\evg


\bvg\bva%
Nam’k at hęyra \hld\ ór Hlés-ęyju &
hvé þar af stríðum \hld\ stręngir mę́ltu, &
bað’k ambáttir \hld\ bu̇nar verða, &
vilda’k fylkis \hld\ fjǫrvi bjarga; &
létum fljóta \hld\ far lund yfir &
und’s alla sá’k \hld\ Atla garða.\eva

\bvb TODO.\evb\evg


\bvg\bva%
Þá kom in arma \hld\ út skę́vandi, &
móðir Atla, \hld\ hon skyli morna!\eva

\bvb TODO.\evb\evg


\bvg\bva%
Ok Gunnari \hld\ gróf til hjarta &
svá’t ek mátti’g-a’k \hld\ mę́rum bjarga.\eva

\bvb TODO.\evb\evg


\bvg\bva%
Opt undrumk þat \hld\ hví ek ęptir má’k, &
linn-vengis Bil, \hld\ lífi halda &
er ek ógn-hvǫtum \hld\ unna þȯttumsk,
sverða dęili, \hld\ sem sjalfri mér.\eva

\bvb TODO.\evb\evg


\bvg\bva%
Satst ok hlýddir \hld\ meðan sagða’k þér &
mǫrg ill of skǫp \hld\ mïn ok þęira; &
maðr hvęrr lifir \hld\ at munum sïnum; &
nú ’s of genginn \hld\ grátr Odd·rúnar.\eva

\bvb TODO.\evb\evg

\sectionline
