\bookStart{Short Lay of Siward}[Sig·urðar kviða in skǫmmu]
\setBookCode{Sigurdskamma}

\begin{flushright}%
\textbf{Dating} \parencite{Sapp2022}: early C11th (0.876)

\textbf{Meter:} \Fornyrdislag%
\end{flushright}

\section{Introduction}

The \textbf{Short Lay of Siward} continues the story of Siward, focusing on his death and Byrnhild’s subsequent grieving.  Despite its title it is one of the longest poems in \Regius, having around 280 long-lines.

\sectionline

\section{Short Lay of Siward}

\bvg\bva%
Ár vas þat’s \alst{S}ig·urðr \hld\ \alst{s}ótti Gjúka &
\alst{v}ǫlsungr ungi \hld\ es \alst{v}egit hafði; &
\alst{t}ók við \alst{t}ryggðum \hld\ \alst{t}vęggja brǿðra &
sęldusk \alst{ęi}ða \hld\ \alst{ę}ljun-frǿknir.\eva

\bvb It was of yore when Siward sought out Yivick, \\
the young Walsing who had fought. \\
He got the truces of two brothers; \\
oaths they exchanged, men brave of zeal.\evb\evg


\bvg\bva%
\alst{M}ęy buðu hǫ̇num \hld\ ok \alst{m}ęiðma fjǫlð, &
\alst{G}uð·ru̇nu ungu \hld\ \alst{G}júka dóttur; &
\alst{d}rukku ok \alst{d}ǿmðu \hld\ \alst{d}ǿgr mart saman &
\alst{S}ig·urðr ungi \hld\ ok \alst{s}ynir Gjúka.\eva

\bvb They offered him a maiden and a multitude of treasures: \\
young Guthrun, Yivick’s daughter. \\
They drank and discussed many a day and night together, \\
young Siward and the sons of Yivick.\evb\evg


\bvg\bva%
Und’s þęir \alst{B}ryn·hildar \hld\ \alst{b}iðja fóru &
\alst{s}vá’t þęim \alst{S}ig·urðr \hld\ ręið ï \alst{s}inni &
\alst{v}ǫlsungr ungi \hld\ ok \alst{v}ega kunni; &
hann of \alst{ę́}tti \hld\ ef hann \alst{ęi}ga knę́tti.\eva

\bvb TODO: Translation.\evb\evg


\bvg\bva%
\alst{S}ęggr inn \alst{s}uðr-ǿni \hld\ lagði \alst{s}verð nøkkvit &
\alst{m}ę́ki \alst{m}ál-fáan \hld\ ȧ \alst{m}eðal þęira &
né hann \alst{k}onu \hld\ \alst{k}yssa gęrði &
né \alst{h}únskr konungr \hld\ \alst{h}ęfja sér af armi &
\alst{m}ęy frum-unga \hld\ fal hann \alst{m}ęgi Gjúka.\eva

\bvb TODO: Translation.\evb\evg


\bvg\bva%
Hǫ̇n sér at \alst{l}ífi \hld\ \alst{l}ǫst né vissi &
ok at \alst{a}ldr-lagi \hld\ \alst{ę}kki grand &
\alst{v}amm þat’s \alst{v}ę́ri \hld\ eða \alst{v}esa hygði; &
\alst{g}engu þess ȧ milli \hld\ \alst{g}rimmar urðir.\eva

\bvb TODO: Translation.\evb\evg


\bvg\bva%
\alst{Ęi}n sat hon \alst{ú}ti \hld\ \alst{a}ptan dags, &
\edtext{nam hǫ̇n svá bęrt \hld\ umb at mę́lask:}{\Bfootnote{No alliteration can be found in this line.}} &
„Hafa skal’k \alst{S}ig·urð, \hld\ —eða þó \alst{s}velti!— &
\alst{m}ǫg frum-ungan, \hld\ \alst{m}ér ȧ armi.\eva

\bvb TODO: Translation.\evb\evg


\bvg\bva%
\alst{O}rð mę́lta’k nú, \hld\ iðrumk \alst{ę}ptir þess, &
kvǫ̇n ’s hans \alst{G}uð·ru̇n \hld\ en ek \alst{G}unnars, &
\alst{l}jótar nornir \hld\ skópu oss \alst{l}anga þrǫ́.\eva

\bvb Words I now spoke; I regret them afterwards. \\
His wife is Guthrun, but I am Guther’s; \\
ugly norns shaped for us a long yearning.\evb\evg


\bvg\bva%
Opt gęngr hȯn innan, \hld\ ills of fylld, &
ísa ok jǫkla, \hld\ aptan hvęrn, &
es þau Guð·ru̇n \hld\ ganga á bęð &
ok hana Sig·urðr \hld\ svęipr ï ripti, &
konungr inn hu̇nski, \hld\ kván frjá sïna.\eva

\bvb TODO: Translation.\evb\evg


\bvg\bva%
Vǫn gęng ek vilja, \hld\ vers ok beggja, &
verð’k mik gǿla \hld\ af grimmum hug.\eva

\bvb TODO: Translation.\evb\evg


\bvg\bva%
Nam af þęim hęiptum \hld\ hvętjask at vígi: &
„Þú skalt, Gunnarr, \hld\ gørst of láta &
mïnu landi \hld\ ok mér sjalfri; &
mun’k una aldri \hld\ með ǫðlingi.\eva

\bvb TODO: Translation.\evb\evg


\bvg\bva%
Mun’k aptr fara \hld\ þar’s áðan vas’k &
með ná-bornum \hld\ niðjum mïnum, &
þar mun’k sitja \hld\ ok sofa lífi &
nema þú Sig·urð \hld\ svelta látir &
ok jǫfur ǫðrum \hld\ ǿðri verðir.\eva

\bvb TODO: Translation.\evb\evg


\bvg\bva%
Lǫ́tum son fara \hld\ fęðr ï sinni; &
skal-at ulf ala \hld\ ungan lęngi. &
Hvęim verðr hǫlða \hld\ hęfnd lėttari &
síðan til sátta \hld\ at sonr lifi.“\eva

\bvb TODO: Translation.\evb\evg


\bvg\bva%
Ręiðr varð Gunnarr \hld\ ok hnipnaði, &
svęip sïnum hug, \hld\ sat of allan dag; &
hann vissi þat \hld\ vil-gi gǫr-la &
hvat hánum vę́ri \hld\ vinna sǿmst &
eða hǫ̇num vę́ri \hld\ vinna bezt, &
alls sik Vǫlsung \hld\ vissi firrðan &
ok at Sig·urð \hld\ sǫknuð mikinn.\eva

\bvb TODO: Translation.\evb\evg


\bvg\bva%
Ýmist hann hugði \hld\ jafn-langa stund, &
þat vas ęigi \hld\ árar títt &
at frȧ konung-dóm \hld\ kvȧnir gengi; &
nam hann sér Hǫgna \hld\ hęita at ru̇num, &
þar átti hann \hld\ alls full-trúa.\eva

\bvb TODO: Translation.\evb\evg


\bvg\bva%
Ęin ’s mér Bryn·hildr \hld\ ǫllum bętri, &
of borin Buðla, \hld\ hȯn ’s bragr kvenna; &
fyrr skal’k mïnu \hld\ fjǫrvi láta &
an þęirar meyjar \hld\ męiðmum tẏna.\eva

\bvb TODO: Translation.\evb\evg


\bvg\bva%
Vill þú okkr fylki \hld\ til féar véla? &
Gótt ’s at ráða \hld\ Rïnar málmi. &
ok unandi \hld\ auði stýra &
ok sitjandi \hld\ sę́lu njóta.\eva

\bvb TODO: Translation.\evb\evg


\bvg\bva%
ęinu því Hǫgni \hld\ ann·svǫr vęitti: &
„Samir ęigi okkr \hld\ slíkt at vinna, &
sverði rofna \hld\ svarna ęiða, &
ęiða svarna, \hld\ unnar tryggðir.\eva

\bvb TODO: Translation.\evb\evg


\bvg\bva%
Vitum-a vit ȧ moldu \hld\ męnn in sę́lli &
meðan fjórir vér \hld\ fólki ráðum &
ok sá inn húnski \hld\ hęr-baldr lifir, &
né in mę́tri \hld\ mę́gð ȧ moldu &
ef vér fimm sonu \hld\ fǿðum lęngi &
ǫ́ttum góða \hld\ ǿxla knę́ttim.\eva

\bvb TODO: Translation.\evb\evg


\bvg\bva%
Ek vęit gǫr-la \hld\ hvaðan vegir standa: &
Eru Bryn·hildar \hld\ brek of mikil.“\eva

\bvb TODO: Translation.\evb\evg


\bvg\bva%
„Vit skulum Guð·þorm \hld\ gørva at vígi, &
yngra bróður, \hld\ ȯ·fróðara; &
hann vas fyr útan \hld\ ęiða svarna, &
ęiða svarna, \hld\ unnar tryggðir.“\eva

\bvb TODO: Translation.\evb\evg


\bvg\bva%
Dę́lt vas at ęggja \hld\ ȯ·bil-gjarnan, &
stóð til hjarta \hld\ hjǫrr Sig·urði.\eva

\bvb TODO: Translation.\evb\evg


\bvg\bva%
Réð til hęfnda \hld\ hęr-gjarn í sal &
ok ęptir varp \hld\ ȯ·bil-gjǫrnum; &
fló til Guð·þorms \hld\ Grams ramm-liga &
kyn-birt \emph{éa}rn \hld\ ór konungs hęndi.\eva

\bvb TODO: Translation.\evb\evg


\bvg\bva%
Hné hans of dólgr \hld\ til hluta tvęggja; &
hęndr ok hǫfuð \hld\ hné ȧ annan veg &
en fóta-hlutr \hld\ fell aptr ï stað.\eva

\bvb TODO: Translation.\evb\evg


\bvg\bva%
Sofnuð var Guð·ru̇n \hld\ ï sę́ingu &
sorga-laus \hld\ hjá Sig·urði; &
en hȯn vaknaði \hld\ vilja firrð &
es hȯn Fręys vinar \hld\ flaut ï dręyra.\eva

\bvb TODO: Translation.\evb\evg


\bvg\bva%
Svá sló hȯn svárar \hld\ sïnar hęndr &
at ramm-hugaðr \hld\ ręis upp við bęð: &
„\alst{G}rát-a þú, \alst{G}uð·ru̇n, \hld\ svá \alst{g}rimm-liga, &
\alst{b}rúðr frum-unga, \hld\ þér \alst{b}rǿðr lifa.\eva

\bvb TODO: Translation.\evb\evg


\bvg\bva%
\alst{Á}’k til \alst{u}ngan \hld\ \alst{ę}rfi-nytja, &
kann-at hann \alst{f}irrask \hld\ ór \alst{f}jánd-garði; &
þęir \alst{s}ér hafa \hld\ \alst{s}várt ok dátt &%TODO: dátt
en \alst{n}ę́r \alst{n}umit \hld\ \alst{n}ý-lig rǫ́ð.\eva

\bvb TODO: Translation.\evb\evg


\bvg\bva%
Ríðr-a þęim \alst{s}íðan \hld\ þótt \alst{s}jau alir, &
\alst{s}ystur \alst{s}onr \hld\ \alst{s}líkr at þingi; &
ek vęit \alst{g}ǫr-la \hld\ hví \alst{g}ęgnir nú: &
\alst{Ęi}n vęldr Bryn·hildr \hld\ \alst{ǫ}llu bǫlvi.\eva

\bvb TODO: Translation.\evb\evg


\bvg\bva%
\alst{M}ér unni \alst{m}ę́r \hld\ fyr \alst{m}ann hvęrn &
ęn við \alst{G}unnar \hld\ \alst{g}rand ękki vann’k; &
þyrmða’k \alst{s}ifjum, \hld\ \alst{s}vǫrnum ęiðum, &
síðr vę́ra’k \alst{h}ęitinn \hld\ \alst{h}ans kvȧnar vinr.“\eva

\bvb TODO: Translation.\evb\evg


\bvg\bva%
\alst{K}ona varp ǫndu \hld\ ęn \alst{k}onungr fjǫrvi, &
\alst{s}vá sló hoȯ \alst{s}váran \hld\ \alst{s}inni hęndi &
at \alst{k}vǫ́ðu við \hld\ \alst{k}álkar ï vǫ́ &
\edtrans{ok \alst{g}ullu við \hld\ \alst{g}ę̇ss ï tu̇ni}{and in response shrieked the geese in the yard}{\Bfootnote{Also found in \textlink{GudrunOne}[16]/3.}}.\eva

\bvb TODO: Translation.
and in response shrieked the geese in the yard.\evb\evg


\bvg\bva%
Hló þȧ \alst{B}ryn·hildr, \hld\ \alst{B}uðla dóttir, &
\alst{ęi}nu sinni \hld\ af \alst{ǫ}llum hug &
es hȯn til \alst{h}vílu \hld\ \alst{h}ęyra knátti &
\alst{g}jallan \alst{g}rát \hld\ \alst{G}júka dóttur.\eva

\bvb TODO: Translation.\evb\evg


\bvg\bva%
Hitt kvað þȧ \alst{G}unnarr, \hld\ \alst{g}ramr hauk-stalda: &
„\alst{H}lę́r-a þú af því, \hld\ \alst{h}ęipt-gjǫrn kona, &
\alst{g}lǫð ȧ \alst{g}olfi, \hld\ at þér \alst{g}óðs viti; &
\alst{h}ví \alst{h}afnar þú \hld\ inum \alst{h}víta lit, &
\alst{f}ęikna \alst{f}ǿðir? \hld\ Hygg at \alst{f}ęig séir.\eva

\bvb TODO: Translation.\evb\evg


\bvg\bva%
Þú \alst{v}ę́rir þess \hld\ \alst{v}erðust kvenna &
at fyr \alst{au}gum þér \hld\ \alst{A}tla hjǫggim, &
sę́ir \alst{b}rǿðr þïnum \hld\ \alst{b}lóðugt sár, &
\alst{u}ndir dręyrgar, \hld\ knę́ttir \alst{y}fir binda.“\eva

\bvb TODO: Translation.\evb\evg


\bvg\bva%
„\alst{F}rýr-a maðr þér ęngi, Gunnarr, \hld\ hęfir \alst{f}ull-vegit! &
Lítt sésk \alst{A}tli \hld\ \alst{ó}fu þïna; &
hann mun \alst{y}kkar \hld\ \alst{ǫ}nd síðarri &
ok \alst{ę́} vesa \hld\ \alst{a}fl it męira.\eva

\bvb TODO: Translation.\evb\evg


\bvg\bva%
\alst{S}ęgja mun’k þér, Gunnarr, \hld\ —\alst{s}jalfr vęitst gǫr-la— &
hvé ér yðr \alst{s}nimma \hld\ til \alst{s}aka réðuð; &
varð’k-at \alst{e}k til \alst{u}ng \hld\ né \alst{o}f·þrungin &
\alst{f}ull-gǿdd \alst{f}éi \hld\ ȧ \alst{f}lęti bróður.\eva

\bvb TODO: Translation.\evb\evg


\bvg\bva%
Né ek \alst{v}ilda þat \hld\ at mik \alst{v}err ę́tti &
áðr þér \alst{G}júkungar \hld\ riðuð at \alst{g}arði &
\alst{þ}rír ȧ hęstum, \hld\ \alst{þ}jóð-konungar, &
ęn \alst{þ}ęira fǫr \hld\ \alst{þ}ǫrf-gi vę́ri.\eva

\bvb TODO: Translation.\evb\evg


\bvg\bva%
Þęim hétumk þȧ
es með \alst{g}ulli sat \hld\ ȧ \alst{G}rana bógum; &
vas-at hann ï \alst{au}gu \hld\ \alst{y}ðr of líkr, &
né ȧ \alst{ę}ngi hlut \hld\ at \alst{ȧ}·litum; &
þó \alst{þ}ikkisk ér \hld\ \alst{þ}jóð-konungar.\eva

\bvb TODO: Translation.\evb\evg


\bvg\bva%
Ok mér \alst{A}tli þat \hld\ \alst{ęi}nni sagði &
at \alst{h}vár-ki létsk \hld\ \alst{h}ǫfn of dęila, &
\alst{g}ull né jarðir, \hld\ nema ek \alst{g}efast létak; &
ok \alst{ę}ngi hlut \hld\ \alst{au}ðins f\emph{é}ar, &
þȧ’s mér \alst{jó}ð-ungri \hld\ \alst{ęi}g\emph{u} sęldi &
ok mér \alst{jó}ð-ungri \hld\ \alst{a\emph{u}}ra talði.\eva

\bvb TODO: Translation.\evb\evg


\bvg\bva%
Þȧ vas ȧ \alst{h}vǫrfun \hld\ \alst{h}ugr mïnn of þat &
hvárt ek skylda \alst{v}ega \hld\ eða \alst{v}al fella, &
\alst{b}ǫll ï \alst{b}rynju, \hld\ of \alst{b}róður sǫk. &
\alst{Þ}at myndi \alst{þ}á \hld\ \alst{þ}jóð-kunnt vera, &
\alst{m}ǫrgum \alst{m}anni \hld\ at \alst{m}unar stríði.\eva

\bvb TODO: Translation.\evb\evg


\bvg\bva%
Létum \alst{s}íga \hld\ \alst{s}átt-mǫ́l okkur; &
lék mér \alst{m}ęirr ï \alst{m}un \hld\ \alst{m}ęiðmar þiggja, &
\alst{b}auga rauða, \hld\ \alst{b}urar Sig·mundar, &
né ek \alst{a}nnars manns \hld\ \alst{au}ra vilda’k,\eva

\bvb TODO: Translation.\evb\evg


\bvg\bva%
\alst{u}nna ęinum \hld\ né \alst{ý}missum, &
bjó-at umb \alst{h}vęrfan \hld\ \alst{h}ug męn-Skǫgul; &
allt mun þat \alst{A}tli \hld\ \alst{ę}ptir finna &
es hann \alst{m}ïna spyrr \hld\ \alst{m}orð-fǫr gǫrva,\eva

\bvb TODO: Translation.\evb\evg


\bvg\bva%
at \alst{þ}ęygi skal \hld\ \alst{þ}unn-gęð kona &
\alst{a}nnarrar ver \hld\ \alst{a}ldri lęiða; &
þȧ mun ȧ \alst{h}ęfndum \hld\ \alst{h}arma mïnna.“\eva

\bvb TODO: Translation.\evb\evg


\bvg\bva%
Upp ręis Gunnarr, \hld\ gramr verðungar, &
ok umb hals konu \hld\ hendr of lagði; &
gingu allir, \hld\ ok þó ýmsir, &
af hęilum hug, \hld\ hana at lętja.\eva

\bvb TODO: Translation.\evb\evg


\bvg\bva%
Hratt af halsi \hld\ hvęim þar sér; &
lét-a mann sik lętja \hld\ langrar gǫngu.\eva

\bvb TODO: Translation.\evb\evg


\bvg\bva%
Nam hann sér Hǫgna \hld\ hvętja at ru̇num: &
„Sęggi vil’k alla \hld\ ï sal ganga, &
þïna með mïnum \hld\ —nú ’s þǫrf mikil— &
vita ef męini \hld\ morð-fǫr konu &
und’s af méli \hld\ ęnn męin komi, &%TODO: check nasal vowel in méli
þȧ lǫ́tum því \hld\ þarfar ráða.“\eva

\bvb TODO: Translation.\evb\evg


\bvg\bva%
Ęinu því Hǫgni \hld\ and·svǫr vęitti: &
„Lętj-a maðr hana \hld\ langrar gǫngu &
þar’s hȯn aptr·borin \hld\ aldri verði! &
Hȯn krǫng of komsk \hld\ fyr kné móður, &
hȯn ę́ borin \hld\ ȯ·vilja til, &
mǫrgum manni \hld\ at móð-trega.“\eva

\bvb TODO: Translation.\evb\evg


\bvg\bva%
Hvarf sér ȯ·hróðugr \hld\ and·spilli frȧ &
þar’s mǫrk męnja \hld\ męiðmum deildi.\eva

\bvb TODO: Translation.\evb\evg


\bvg\bva%
Lęit hȯn umb alla \hld\ ęigu sïna, &
soltnar þýjar \hld\ ok sal-konur; &
gull-brynju smó \hld\ —vas-a gótt ï hug— &
áðr sik miðlaði \hld\ mę́kis ęggjum.\eva

\bvb TODO: Translation.\evb\evg


\bvg\bva%
Hné við bólstri \hld\ hȯn ȧ annan veg &
ok hjǫr-unduð \hld\ hugði at rǫ́ðum:\eva

\bvb TODO: Translation.\evb\evg


\bvg\bva%
„Nú skulu ganga \hld\ þęir’s gull vili &
ok minna því \hld\ at mér þiggja; &
ek gef hvęrri \hld\ of hroðit sigli, &
bók ok blę́ju, \hld\ bjartar váðir.“\eva

\bvb TODO: Translation.\evb\evg


\bvg\bva%
Þǫgðu allir, \hld\ hugðu at rǫ́ðum, &
ok allir sęnn \hld\ ann·svǫr vęittu: &
„Ǿrnar soltnar \hld\ munum ęnn lifa, &
verða sal-konur \hld\ sǿmð at vinna.“\eva

\bvb TODO: Translation.\evb\evg


\bvg\bva%
Und’s af hyggjandi \hld\ hǫr-skrýdd kona, &
ung at aldri, \hld\ orð viðr of kvað: &
„Vil’k-at ek mann trauðan \hld\ né tor-bø̇nan &
um ȯra sǫk \hld\ aldri týna.\eva

\bvb TODO: Translation.\evb\evg


\bvg\bva%
Þó mun ȧ bęinum \hld\ brinna yðrum &
fę́ri ęyrir \hld\ þȧ’s ér framm komið, &
nęitt Menju góð, \hld\ mïn at vitja.\eva

\bvb TODO: Translation.\evb\evg


\bvg\bva%
Sętst-u niðr, Gunnarr, \hld\ mun’k sęgja þér &
lífs ør·vę̇na \hld\ ljósa brúði; &
mun-a yðvart far \hld\ allt ï sundi &
þótt ek hafa \hld\ ǫndu látit.\eva

\bvb TODO: Translation.\evb\evg


\bvg\bva%
Sǫ́tt munuð it Guð·ru̇n, \hld\ snemmr an hyggir; &
hęfir kunn kona \hld\ við konung\emph{i} &
daprar minjar \hld\ at dauðan ver.\eva

\bvb TODO: Translation.\evb\evg


\bvg\bva%
Þar ’s \alst{m}ę́r borin, \hld\ \alst{m}óðir fǿðir; &
sú mun \alst{h}vítari \hld\ an inn \alst{h}ęiði dagr, &
\alst{S}van·hildr, vesa, \hld\ \edtrans{\alst{s}ólar gęisla}{sun-ray}{\Bfootnote{Swanhild is also likened to a \emph{sólar gęisli} in \textlink{Gudrunarhvot}[15].}}.\eva

\bvb There a maiden is born; her mother rears her. \\
She will be whiter than the clear day, \\
Swanhild, [and] a sun-ray.\evb\evg


\bvg\bva%
\alst{G}efa munt \alst{G}uð·ru̇nu \hld\ \alst{g}óðra nǫkkurum, &
skęyti skǿða \hld\ skatna męngi; &
mun-at at \alst{v}ilja \hld\ \alst{v}er-sę́l gefin, &
hana mun \alst{A}tli \hld\ ęiga ganga, &
of \alst{b}orinn \alst{B}uðla, \hld\ \alst{b}róðir minn.\eva

\bvb TODO: Translation.\evb\evg


\bvg\bva%
\alst{M}args á’k \alst{m}innask \hld\ hvé við \alst{m}ik fóru &
þȧ’s mik \alst{s}ára \hld\ \alst{s}vikna hǫfðuð; &
\alst{v}aðin at \alst{v}ilja \hld\ \alst{v}as’k meðan lifða’k.\eva

\bvb TODO: Translation.\evb\evg


\bvg\bva%
Munt \alst{O}dd·ru̇nu \hld\ ęiga vilja &
en þik \alst{A}tli mun \hld\ ęigi láta; &
it munuð \alst{l}úta \hld\ ȧ \alst{l}aun saman, &
hȯn mun þér \alst{u}nna \hld\ sęm \alst{e}k skylda’k, &
ef okkr \alst{g}óð of skǫp \hld\ \alst{g}ørði verða.\eva

\bvb TODO: Translation.\evb\evg


\bvg\bva%
Þik mun \alst{A}tli \hld\ \alst{i}llu bęita, &
mund-u ï \alst{ø}ngan \hld\ \alst{o}rm-garð lagiðr.\eva

\bvb TODO: Translation.\evb\evg


\bvg\bva%
\alst{Þ}at mun ok verða \hld\ \alst{þ}vígit lęngra &
at \alst{A}tli mun \hld\ \alst{ǫ}ndu tẏna, &
\alst{s}ę́lu \alst{s}inni, \hld\ ok \alst{s}ofa lífi. &
Því’t hǫ̇num \alst{G}uð·ru̇n \hld\ \alst{g}rýmir ȧ bęð &
\alst{s}nǫrpum ęggjum \hld\ af \alst{s}ǫ́rum hug.\eva

\bvb TODO: Translation.\evb\evg


\bvg\bva%
\alst{S}ǿmri vę́ri Guð·ru̇n, \hld\ \alst{s}ystir okkur &
frum-ver sïnum \hld\ [...] &
ef hęn\emph{n}i \alst{g}ę́fi \hld\ \alst{g}óðra ráð &
eða \alst{ę́}tti hȯn hug \hld\ \alst{o}ss of líkan.\eva

\bvb TODO: Translation.\evb\evg


\bvg\bva%
Ȯ·ǫrt mę́li’k nú \hld\ ęn hȯn ęigi mun &
of ȯra sǫk \hld\ aldri tẏna; &
hana munu hęfja \hld\ hǫ́var bǫ́rur &
til Jón·akrs \hld\ óðal-torfu.\eva

\bvb TODO: Translation.\evb\evg


\bvg\bva%
{[...]} eru ï vǫr-úðum \hld\ Jón·akrs sonum; &
mun hon Svan·hildi \hld\ sęnda af landi, &
sïna męy \hld\ ok Sig·urðar.\eva

\bvb TODO: Translation.\evb\evg


\bvg\bva%
Hana munu \alst{b}íta \hld\ \alst{B}ikka rǫ́ð &
því’t \alst{Jǫ}rmun·rekkr \hld\ \alst{ȯ}·þarft lifir; &
þȧ’s \alst{ǫ}ll farin \hld\ \alst{ę́}tt Sig·urðar, &
eru \alst{G}uð·ru̇nar \hld\ \alst{g}rǿti at flęiri.\eva

\bvb TODO: Translation.\evb\evg


\bvg\bva%
Biðja mun’k þik \hld\ bø̇nar einnar, &
sú mun ï hęimi \hld\ hinzt bø̇n vera: &
Lát-tu svá bręiða \hld\ borg á velli &
at undir oss ǫllum \hld\ jafn-rúmt sé, &
þęim es sultu \hld\ með Sig·urði.\eva

\bvb TODO: Translation.\evb\evg


\bvg\bva%
Tjaldi þar um þá borg \hld\ tjǫldum ok skjǫldum, &
vala-ript vel fǫ́ð \hld\ ok vala męngi; &
bręnni mér inn húnska \hld\ ȧ hlið aðra.\eva

\bvb TODO: Translation.\evb\evg


\bvg\bva%
Brenni inum húnska \hld\ ȧ hlið aðra &
mïna þjȯna, \hld\ męnjum gǫfga, &
tvȧ at hǫfðum \hld\ ok tvęir haukar; &
þá er ǫllu skipt \hld\ til jafnaðar.\eva

\bvb TODO: Translation.\evb\evg


\bvg\bva%
Liggi okkar ęnn ï \alst{m}illi \hld\ \alst{m}almr hring-variðr, &
\alst{ę}gg-hvasst \emph{éa}rn, \hld\ svá \alst{ę}ndr lagit &
þȧ’s vit \alst{b}ę́ði \hld\ \alst{b}ęð ęinn stigum &
ok \alst{h}étum þȧ \hld\ \alst{h}jȯna nafni.\eva

\bvb TODO: Translation.\evb\evg


\bvg\bva%
\alst{H}rynja \alst{h}ǫ̇num þȧ \hld\ ȧ \alst{h}ę̇l þęygi &
\alst{h}lunn-blik \alst{h}allar, \hld\ \alst{h}ringa litkuð &
ef hǫ̇num \alst{f}ylgir \hld\ \alst{f}ęrð mïn heðan; &
þęygi mun \alst{v}ǫ̇r fǫr \hld\ aum-lig vera.\eva

\bvb TODO: Translation.\evb\evg


\bvg\bva%
Því’t hǫ̇num \alst{f}ylgja \hld\ \alst{f}imm ambóttir, &
\alst{á}tta þjónar, \hld\ \alst{ę}ðlum góðir, &
\alst{f}óstr-man mitt \hld\ ok \alst{f}aðerni &
þat’s \alst{B}uðli gaf \hld\ \alst{b}arni sínu.\eva

\bvb TODO: Translation.\evb\evg


\bvg\bva%
\alst{M}argt sagða ek, \hld\ \alst{m}ynda’k flęira &
er mér \alst{m}ęirr \alst{m}jǫtuðr \hld\ \alst{m}ál-rúm gę́fi; &
\alst{ȯ}·mun þverr, \hld\ \alst{u}ndir svella, &
\alst{s}att ęitt \alst{s}agða’k— \hld\ \alst{s}vá mun’k láta!“\eva

\bvb TODO: Translation.\evb\evg

\sectionline
