\book{The Third Lay of Guthrun. (\emph{Guðrúnarkviða III})}\bookStart

\bva “Hvat es þér, Atli? \hld Æ, Buðla sonr, \\%M
es þér hryggt í hug; \hld hví hlær þú æva? \\%M
Hitt myndi ǿðra \hld jǫrlum þykkja \\%M
at við menn mæltir \hld ok mik sæir.”\\%E

\bva “Tregr mik þat, Guðrún, \hld Gjúka dóttir: \\%M
Mér í hǫllu \hld Hęrkja sagði \\%M
at þit Þjóðrekr \hld undir þaki svæfið \\%M
ok léttliga \hld líni vęrðið.”\\%E

\bva “Þér mun'k alls þęss \hld ęiða vinna \\%M
at inum hvíta \hld helga stęini. \\%M
at ek við Þjóðmar \hld þat-ki átta'k \\%M
es vǫrðr né verr \hld vinna knátti.\\%E

Nema ek halsaða \hld hęrja stilli,
jǫfur óneisinn, \hld ęinu sinni;
aðrar vǫ́ru \hld okkrar spękjur
es við hǫrmug tvau \hld hnigum at rúnum.

\bva Hér kom Þjóðrekr \hld með þrjá tǫgu,
lifa þęir né ęinir, \hld þriggja tega manna;
hrinktu mik at brǿðrum \hld ok at brynjuðum,
hrinktu mik at ǫllum \hld á hǫfuðniðjum.

\bva Sęntu at Saxa, \hld sunnmanna gram;
hann kann hęlga \hld hver vellanda;”
sjau hundruð manna \hld í sal gengu
áðr kvæn konungs \hld í kętil tǿki.

Send for Saxe, the prince of southmen; he knows how to hallow a swelling cauldron!” — Seven hundred men went into the hall, before the wife of the king might touch the kettle.

\bva “Kęmr-a nú Gunnarr, \hld kalli'k-a Hǫgna,
sé'k-a síðan \hld svása brǿðr;
sverði myndi Hǫgni \hld slíks harms reka,
nú verð’k sjǫlf fyr mik \hld synja lýta.”

“Now Guthhere comes not, I call not on Hain; I see not hence my sweet brothers. With sword Hain would avenge such an affronts; now I will for myself disprove the slanders.”

\bva Brá hón til botns \hld bjǫrtum lófa \\%M
ok hón upp of tók \hld jarknastęina: \\%M
Sé nú sęggir \hld sykn em ek orðin \\%M
hęilagliga— \hld hvé sjá hverr velli.\\%E

\bvb She brought her bright palms to the bottom, and she up did take thex  gemstones: “May men now behold—I am proven innocent through holy means—how this cauldron boils.”

\bva Hló þá Atla \hld hugr í brjósti \\%M
es hann hęilar sá \hld hęndr Guðrúnar: \\%M
Nú skal Hęrkja \hld til hvers ganga, \\%M
sú er Guðrúnu \hld grandi vænti. \\%E

\bvb Then the heart of Ettle laughed in his breast, when he saw the hands of Guthrun unscathed: “Now Herkja shall go to the cauldron, she who hoped to cause injury to Guthrun.”

\bva Sá-at maðr armligt, \hld hvęrr es þat sá at, \\%M
hvé þar á Hęrkju \hld hęndr sviðnuðu; \\%M
lęiddu þá męy \hld í mýri fúla, \\%M
svá þá Guðrún \hld sinna harma.\\%E

\bvb No man saw something so pitiful, of each that saw that: how there on Herkja the hands were scorched. Then they led the maiden into the foul bog; thus Guðrún was reconstituted for her affronts.
