\bookStart{Bewolf}[Beo·wulf]
\setBookCode{Beowulf}

\begin{flushright}%
\textbf{Dating:} early C8th (TODO)

\textbf{Meter:} \Fornyrdislag%para
\end{flushright}%

\section{Introduction}

NOTE: The Old English edition is largely the work of Yuanlong Zhao, as available at \url{https://github.com/FolgeriLeninaes/beowulf}.  The OE edition and associated commentary is released under CC BY 4.0, a looser license than the CC BY-NC 4.0 license under which the rest of the project is released.

The present file is for now heavily incomplete.  Only non-commented lines (i.e.~those which actually appear in the .pdf) have been edited.  The commented lines are placeholders based on James A. Harrison and Robert Sharp, eds. (1883) with minor corrections.

The orthography is normalized to an archaic Anglian dialect.  Its goal is to present the poem as closely as possible to how it would most likely have sounded at the time of composition; this includes removing svarabhakti vowels where metrically required, marking long unstressed vowels (as evinced by Kaluza's law), and restoring hiatus forms.

The long diphthongs descending from PWGmc. \emph{*au}, \emph{*eu}, \emph{*iu} are written \emph{ea}, \emph{eo} and \emph{io} respectively; diphthongs arising from colouring or breaking of a vowel \emph{V} are written \emph{Vᵒ}.

\subsection{Preservation}

\Beowulf\ is only found in the Nowell codex (Cotton MS Vitellius A XV, foll.~94r--209v; henceforth \BeoMS), a miscellaneous collection of fantastical texts written in two hands (A: 94r--175v/3 and B: 175v/4--209v).  The text of \Beowulf\ is found on foll.~132r--201v.  In the poem itself, A writes as far as the word \emph{scyran} in 1939b, and the rest of the poem is written by B.

\sectionline

\newpage

\section{Text}

\bvg\bva[Pr]%
Hwæt, wé \alst{G}âr-Dęná \hld\ in \alst{j}ǽr-dagum &
\alst{þ}eod-cyningá \hld\ \alst{þ}rymm \edtext{ġi·frugnun}{\Afootnote{\emph{‘gefrunon’} \BeoMS}}, &
hú þâ \alst{æ}ðilingas \hld\ \alst{ę}llæn fręmidun. &
Oft \alst{Sc}eld \alst{Sc}éƀing \hld\ \alst{sc}aðaná þreatum, &
\edtext{\alst{m}ǫngum}{\Afootnote{\emph{mǫnægum} with restored syncopation \BeoMS}} \alst{m}ǽġðum \hld\ \alst{m}edu-setlá æƀ·teah. &
\edtext{\alst{Ę}g\emph{i}sodǽ}{\Afootnote{\emph{Ęġsodǽ} with restored medial vowel \BeoMS}} \edtrans{\alst{Iᵒ}rl\emph{í}}{the Erls}{\Afootnote{metr.~and sens.~emend.; \emph{eᵒrl} \BeoMS}\Bfootnote{The ms.~form \emph{eorl} ‘the earl, nobleman’ is metrically deficient and near-universally emended \parencite[205]{Fulk1992}.
According to Jordanes (\emph{Getica} 23) the \emph{Heruli} were driven out by the Danes from southern Scandinavia, a legend likely reflected here when the legendary Danish ancestor-king Shield is said to have ‘frightened’ (i.e. ‘expulsed’) the \emph{*Iᵒrlí}.
As old tribal names were forgot, scribes replaced it with the more transparent “earl”.  For the confusion of proper names in \Beowulf\ cf.~ll.~18, 53, 2921 below.}}, \hld\ síð-ðan \alst{æ̂}rist wærð &
\alst{f}ea-scæft \alst{f}undæn: \hld\ hé þæs \alst{f}róƀrǽ ġi·bâd, &
\edtext{\alst{w}óx}{\Afootnote{\emph{weox} with transfer to strong class 7 reversed \BeoMS}} undær \alst{w}olcnum, \hld\ \alst{w}eᵒrð-myndum þâh, &
ȯð þæt him \edtext{\emph{\alst{ǿ}}ġ-hwęlċ}{\Afootnote{Anglian form of \emph{æ̂ġ-hwęlċ}, cf. early Anglian \emph{`oeghuuelc’} \BeoMS}} \edtext{þ\emph{ǽ}r}{\Afootnote{metr. emend.; \emph{þará} \BeoMS}} \hld\ \alst{y}mb-sittęndrá &
oƀær \alst{h}rǫn-râdǽ \hld\ \alst{h}éran scoldǽ, &
\alst{g}ǫmban \alst{ġ}eldan: \hld\ þæt wæs \alst{g}ód cyning! &
Þæ̂m \alst{a}ƀurá wæs \hld\ \alst{æ}ftær ċęnnid &
\alst{j}ung in \alst{g}ardum, \hld\ þǫnǽ \alst{G}od sęndǽ &
\alst{f}olcǽ tó \alst{f}róƀrǽ; \hld\ \alst{f}irin-þarƀǽ ǫn·ġæt, &
þæt hiǽ \alst{æ̂}r drugun \hld\ \alst{a}ldur-léasǽ &%NOTE: parasiting required
\alst{l}angǽ hwílǽ. \hld\ Him þæs \edtext{\alst{l}íƀ-fré\emph{j}á}{\Afootnote{metr. emend.; \emph{líƀ-fréa} \BeoMS}}, &
\alst{w}uldræs \alst{w}aldænd, \hld\ \alst{w}eræld-ârǽ fær·ġæƀ; &
\edtrans{\alst{B}iowí*}{Bewer}{\Afootnote{\emph{Biowulf} \BeoMS}\Bfootnote{Emendation to (forms of) \emph{Beo} ‘Bewer’ is adopted by most modern eds.~(including \citeauthor{KlaeberBeowulf}) and is supported by the Anglo-Saxon royal genealogies, where Shield is the father of Bewer \parencite[291--292]{KlaeberBeowulf}; cf.~l.~53 below.  The insertion of Bewulf’s name is most likely due to scribal confusion with the name of the poem’s protagonist.}} wæs \alst{b}rǿmí \hld\ (\alst{b}lǽd wídǽ sprang), &
\alst{Sc}eldæs aƀurá \hld\ \alst{Sc}ędi-landum in. &
Swá scæl \alst{j}ung \alst{g}umá, \hld\ \alst{g}ódǽ ġi·wyrċan, &
\alst{f}rǫmum \alst{f}eo-ġiftum \hld\ ǫn \alst{f}adur bærmǽ, &
þæt hinǽ ǫn \alst{æ}ldǽ \hld\ \alst{ę}ft \edtext{ġi·w\emph{yn}ġæn}{\Afootnote{\emph{ġi·wuniġæn} with inherited class III paradigm, cf. northern Mercian \emph{`wynigaþ’} \BeoMS}} &
\alst{w}ill-ġi·sïðas, \hld\ þǫnnǽ \alst{w}íġ cumǽ, &
\alst{l}iodí ġi·\alst{l}æ̂stæn: \hld\ \alst{l}oƀ-dǽdum scæl &
in \alst{m}ǽġðá \edtext{ġi·hwæ̂\emph{m}}{\Afootnote{\emph{‘gehwære'} \BeoMS}} \hld\ \alst{m}ann \edtext{ġi·þ\emph{ïha}n}{\Afootnote{metr. emend.; \emph{ġi·þeon} with restoration of medial \emph{-h-} \BeoMS}}.\eva

\bvb How, we have learnt of the glory of the great kings \\
of the spear-Danes in days of yore, \\
how those athlings accomplished zeal. \\
Oft Shield Sheaving from the hosts of foemen, \\
from many tribes stole away the mead-benches, \\
frightened the Erls after he first had been \\
found destitute; he knew refuge from that, \\
grew under the clouds, throve in honours \\
till to him every surrounding folk \\
o’er the dolphin’s ride \ken{sea} had to submit, \\
yield tribute---that was a good king. \\
TODO: Translation.\evb\evg


\bvg\bva[][26]%
Him þá \alst{Sc}eld ġi·wât \hld\ tó ġi·\alst{sc}æp-hwílǽ &
\alst{f}elo-hrór \alst{f}ǿran \hld\ ǫn \alst{f}rean wǽrǽ; &
hiǽ hinǽ þá æt·\alst{b}ǽrun \hld\ tó \alst{b}rimæs faroðǽ. &
\alst{s}wǽsǽ ġi·\alst{s}ïðas, \hld\ swǽ hé \alst{s}elƀá bæd, &
þęndin \alst{w}ordum \alst{w}éᵒld \hld\ \alst{w}ini Scildingá. &
\alst{L}eoƀ \alst{l}and-frumá \hld\ \alst{l}angǽ âhtǽ--- &
þǽr æt \alst{h}ýðǽ stód \hld\ \alst{h}rinġid-steƀ̨ná, &
\alst{í}sæġ ęnd \alst{ú}t·fu̇s, \hld\ \alst{æ}ðilingæs fær; &
\edtext{á·\alst{l}\emph{æ}ġdun}{\Afootnote{\emph{á·lęġdun} without levelling of umlaut, cf. northern Mercian \emph{`lægdun’} \BeoMS}}  þá \hld\ \alst{l}eoƀnǽ þeodæn, &
\alst{b}eagá \alst{b}ryttan \hld\ ǫn \alst{b}ærm scipæs, &
\alst{m}ǽrnǽ bi \alst{m}æ̂stǽ. \hld\ þǽr wæs \alst{m}âðmá felá, &
æƀ \alst{f}eᵒrr-wegum \hld\ \alst{f}rætwá ġi·læ̂did: &
ni hérdǽ iċ \alst{c}ým-lícor \hld\ \alst{ċ}eol ġi·ġęrwan &
\alst{h}ildi-wǽpnum \hld\ ęnd \alst{h}aðu-wǽdum, &
\alst{b}illum ęnd \alst{b}rynnum; \hld\ him ǫn \alst{b}ærmǽ læġ &
\alst{m}âðma \edtext{\alst{m}ænġu}{\Afootnote{\emph{mænæġu} with restored syncopation \BeoMS}}, \hld\ þä him \alst{m}id scoldun &
ǫn \alst{f}lódæs æ̂ht \hld\ \alst{f}eᵒrr ġi·wítan. &
Nallæs hiǽ hinǽ \alst{l}æ̂ssan \hld\ \alst{l}âcum tiodun, &
\alst{þ}eod-ġi·streonum, \hld\ þǫnnǽ \alst{þ}â dydun, &
þí hinǽ æt \alst{f}rum·scæftǽ \hld\ \alst{f}orð ǫn·sęndun &
\alst{æ̂}nnǽ oƀær \alst{ẏ}ðǽ \hld\ \alst{u}mbr-wesęndí: &
þá ġét hiǽ him \edtext{á·\alst{s}\emph{æ}ttun}{\Afootnote{\emph{á·sęttun} without levelling of umlaut, cf. Northumbrian \emph{`gesætte’} \BeoMS}} \hld\ \alst{s}eġn gyldinnǽ &
\alst{h}eah oƀær \alst{h}eaƀud, \hld\ létun \alst{h}olm beran, &
\alst{ġ}ǽƀun ǫn \alst{g}âr-sęġġ: \hld\ him wæs \alst{j}ómær seƀá, &
\alst{m}urnęndí \alst{m}ód. \hld\ \alst{M}ęnn ni cunnun &
\alst{s}ęġġan tó \alst{s}ȯðǽ \hld\ \alst{s}ęli-rǽdęndí, &
\edtext{\alst{h}\emph{ę}lið}{\Afootnote{\emph{hælið} with expected umlaut, cf. early Northumbrian \emph{`heliðum‘} \BeoMS}} undær \alst{h}eƀnum, \hld\ hwá þæ̂m \alst{h}læstǽ ǫn·féng.\eva

\bvb TODO: Translation.\evb\evg


\bvg\bva[1][53]%
Þá wæs on \alst{b}urgum \hld\ \alst{B}iowí* Scildingá, &
\alst{l}eoƀ \alst{l}iod-cyning, \hld\ \alst{l}ǫngǽ þrâgǽ &
\alst{f}olcum ġi·\alst{f}rǽġí \hld\ (\alst{f}ædær ęllær hwærƀ, &
\alst{a}ldr æƀ \alst{æ}rdǽ), \hld\ ȯð þæt him \alst{ę}ft ǫn·wóc &
\alst{h}eah \alst{H}alƀ-dęni; \hld\ \alst{h}éᵒld þęndin liƀdǽ, &
\alst{g}amæl ęnd \alst{g}u̇ð-hreoh, \hld\ \alst{g}lædǽ Scildingas. &
Þǽm \alst{f}eowær bærn \hld\ \alst{f}orð-ġi·rímid &
in \alst{w}er-æld \alst{w}ócun, \hld\ \alst{w}erudá rǽswan, &
\alst{H}eru-gâr ęnd \alst{H}róð-gâr \hld\ ęnd \alst{H}âlgá til; &
hérdǽ iċ, þæt \edtrans{\emph{\alst{Iᵒ}rsǽ}}{Erse}{\Afootnote{restoration.; om. \BeoMS}\Bfootnote{TODO.}} \hld\ wæs \emph{\alst{Ǫ}n}ulan cwǿn &
\alst{H}aðu-Scilfingæs \hld\ \alst{h}als-ġi·będdǽ. &
Þá wæs \alst{H}róð·gârǽ \hld\ \alst{h}ęri-spǿd ġiƀæn, &
\alst{w}íġæs \alst{w}eᵒrð-mynd, \hld\ þæt him his \alst{w}ini-mágas &
\alst{ġ}eᵒrnǽ hérdun, \hld\ ȯð þæt siu \alst{j}uguð ġi·wóx, &
\alst{m}agu-dryht \alst{m}iċil. \hld\ Him on \alst{m}ód bi·rann, &
þæt \alst{h}all-reċid \hld\ \alst{h}âtan woldǽ, &
\alst{m}edu-ærn \alst{m}iċil \hld\ \alst{m}ęnn ġi·wyrċan, &
þǫnǽ \alst{æ}ldá bærn \hld\ \alst{æ̂}firi ġi·frugnun, &
ęnd þǽr ǫn \alst{i}nnan \hld\ \alst{a}ll ġi·dæ̂lan &
\alst{j}ungum ęnd aldum, \hld\ swęlċ him \alst{G}od saldǽ, &
bútan \alst{f}olc-scærǽ \hld\ ęnd \alst{f}erhum gumaná. &
Þá ic \alst{w}ídǽ ġi·fræġn \hld\ \alst{w}eᵒrc ġi·bannan &
\alst{m}anæġrǽ \alst{m}ǽġðǽ \hld\ jǫnd þisnǽ \alst{m}iddun-gard, &
\alst{f}olc-stędi \alst{f}rætwan. \hld\ Him on \alst{f}ristǽ ġi·lǫmp &
\alst{ǽ}drǽ mid \alst{æ}ldum, \hld\ þæt hit wærð \alst{a}ll garu, &
\alst{h}all-ærná mæ̂st; \hld\ scóp him \alst{H}erut naman, &
sé þi his \alst{w}ordæs ġi·\alst{w}ald \hld\ \alst{w}ídǽ hæƀdǽ. &
Hé \alst{b}i-hât ni á·leag, \hld\ \alst{b}eagas dæ̂ldǽ, &
\alst{s}inc æt \alst{s}imlǽ. \hld\ \alst{S}ęli hlíƀodǽ &
\alst{h}eah ęnd \alst{h}orn-geap: \hld\ \alst{h}aðu-wælmá bâd, &
\alst{l}âðan \alst{l}íġæs; \hld\ ni wæs hit \alst{l}ęngǽ þá jén &
þæt sé \edtext{*\emph{ę}ġġ-hęti}{\Afootnote{sens. emend. \emph{sęġġhęti} \BeoMS}} \hld\ \edtext{\alst{â}ðum-sw\emph{eor}an}{\Afootnote{sens. emend. \emph{`aþum swerian’} \BeoMS}} &
æftær \alst{w}æl-níðǽ \hld\ \alst{w}æcnan scoldǽ. &
Þá sé \alst{ę}llæn-gâst \hld\ \alst{a}rƀað-líċǽ  &
\alst{þ}râgǽ ġi·\alst{þ}olodǽ, \hld\ sé þi in \alst{þ}iostrum bâd, &
þæt hé \alst{d}ógrá ġi·hwæ̂m \hld\ \alst{d}ream ġi·hérdǽ &
\alst{h}lúdnǽ in \alst{h}allǽ; \hld\ þǽr wæs \alst{h}ærpan swǿġ, &
\alst{s}witul \alst{s}ang scopæs. \hld\ \alst{S}æġdǽ sé þi cu̇ðǽ &
\alst{f}rum-scæft \alst{f}irhá \hld\ \alst{f}eᵒrran ręċċan, &
cwæð þæt sé \alst{æ}l-męhtiġá \hld\ \alst{eᵒ}rðan worhtǽ, &
\alst{w}liti-berhtnǽ \alst{w}ang, \hld\ swǽ \alst{w}ætær bi·býġið, &
\edtext{ġi·\alst{s}ættǽ}{\Afootnote{\emph{ġi·sęttǽ} cf.~l.~47 \BeoMS}} \alst{s}iġi-hrǿðiġ \hld\ \alst{s}unnun ęnd mȯnan &
\alst{l}eoman tó \alst{l}eohtǽ \hld\ \alst{l}and-búęndum, &
ęnd ġi·\alst{f}rætwadǽ \hld\ \alst{f}oldan sceatas &
\alst{l}imum ęnd \alst{l}eaƀum; \hld\ \alst{l}íƀ eac ġi·scóp &
\alst{c}ynná ġi·hwęlcum, \hld\ þará þi \alst{c}wicǽ hwęrƀað. &
Swǽ þâ \alst{d}ryht-guman \hld\ \alst{d}reamum liƀdun &
\alst{e}adæġ-líċǽ, \hld\ ȯð þæt \alst{á}n ǫn·gán &
\alst{f}irinǽ \alst{f}ręmman, \hld\ \alst{f}iond ǫn hęllǽ: &
wæs sé \alst{g}rimmá \alst{g}âst \hld\ \alst{G}ręndil hâtæn, &
\alst{m}ǽrí \alst{m}arc-stapá, \hld\ sé þi \alst{m}orhas héᵒld, &
\alst{f}ęnn ęnd \alst{f}æstin; \hld\ \alst{f}ïfl-cynnæs ærd &
\alst{w}ǫn-sǽlæġ \alst{w}er \hld\ \alst{w}ærdodǽ hwílǽ, &
síððan him \alst{sc}ęppęnd \hld\ fær·\alst{sc}riƀæn hæƀdǽ. &
In \alst{C}áinæs \alst{c}ynnǽ \hld\ þǫnǽ \alst{c}walm ġi·wræc, &
\alst{é}ċí dryhtin, \hld\ þæs þi hé \alst{Á}bæl slóg; &
ni ġi·\alst{f}æh hé þærǽ \alst{f}æ̂hðǽ, \hld\ æc hé hinǽ \alst{f}eᵒrr fær·wræc, &
\alst{m}etad fær þí \alst{m}ânǽ \hld\ \alst{m}ann-cynnǽ fram. &
Þanan \alst{u}n-týdras \hld\ \alst{a}llǽ ǫn-wócun, &
\alst{e}tunas ęnd \alst{æ}lƀí \hld\ ęnd \alst{o}rc-nęas, &
swęlcǽ \alst{ġ}ígantas, \hld\ þâ wið \alst{g}odǽ wunnun &
\alst{l}angǽ þrâgǽ; \hld\ hé him þæs \alst{l}ean fær·gald.\eva

\bvb TODO: Translation.\evb\evg


\bvg\bva[2]%
Ġi·wât þá \alst{n}eosian, \hld\ síð-ðan \alst{n}æht bi·cwȯm, &
\edtext{\alst{h}ea\emph{ha}n}{\Afootnote{\emph{hean} with intervocalic \emph{-h-} restored \BeoMS}} \alst{h}úsæs, \hld\ hú hit \alst{H}ring-Dęní &
æftær \alst{b}eor-þeġǽ \hld\ ġi·\alst{b}ýin hæƀdun. &
Fand þá þǽr \alst{i}nnǽ \hld\ \alst{æ}ðilingá ġi·dryht &
\alst{s}wefan æftær \alst{s}ymblǽ; \hld\ \alst{s}orgǽ ni cu̇ðun, &
\alst{w}ǫn-scæft \alst{w}erá. \hld\ \alst{W}iht un·hæ̂lu &
\alst{g}rim ęnd \alst{g}rǽdæġ \hld\ \alst{g}aru sȯná wæs, &
\alst{r}eoc ęnd \alst{r}ǿðí, \hld\ ęnd ǫn \alst{r}æstǽ ġi·nam &
\alst{þ}rítiġ \alst{þ}eġná: \hld\ \alst{þ}anan ęft ġi·wât &
\alst{h}u̇ðǽ \alst{h}rǿmiġ \hld\ tó \alst{h}âm faran, &
mið þærǽ \alst{w}æl-fyllu \hld\ \alst{w}ícá neosan. &
Þá wæs on \alst{u̇}htan \hld\ mið \alst{æ̂}r-dæġǽ &
\alst{G}ręndlæs \alst{g}u̇ð-cræft \hld\ \alst{g}umum un-dęrní: &
þá wæs æfter \alst{w}istǽ \hld\ \alst{w}óp up á·hæƀæn, &
\alst{m}iċil \alst{m}orgæn-swǿġ. \hld\ \alst{M}ǽrí þeodæn, &
\alst{æ}ðiling \alst{æ̂}r-gód, \hld\ \alst{u}n-blíðí sæt, &
\alst{þ}olodǽ \alst{þ}rýð-swïð, \hld\ \alst{þ}eġn-sorgǽ dreag, &
síð-ðan hiǽ þæs \alst{l}âðan \hld\ \alst{l}âst sceawodun, &
\alst{w}ęrġan gâstæs; \hld\ wæs þæt ġi·\alst{w}inn tó strang, &
\alst{l}âð ęnd \alst{l}ǫngsum. \hld\ Næs hit \alst{l}ęnġrá frist, &
æc ymb \alst{â}nǽ næht \hld\ \alst{ę}ft ġi·fręmidǽ &
\alst{m}orð-balá \alst{m}ârǽ \hld\ ęnd nâ \alst{m}ærn forǽ &
\alst{f}æ̂hðǽ ęnd \alst{f}irinǽ; \hld\ wæs tó \alst{f}æst ǫn þæ̂m. &
Þá wæs \alst{ea}ð-fyndí, \hld\ þí him \alst{ę}llæs hwǽr &
ġi·\alst{r}úm-lícor \hld\ \alst{r}æstǽ sóhtǽ, &
\alst{b}ędd æftær \alst{b}úrum, \hld\ þá him ġi·\alst{b}eacnad wæs, &
ġi·\alst{s}æġd \alst{s}ȯð-líċǽ \hld\ \alst{s}witulan tâcnǽ &
\alst{h}all-þeġnæs \alst{h}ęti; \hld\ \alst{h}éᵒld hinǽ síð-ðan &
\alst{f}iᵒrr ęnd \alst{f}æstor, \hld\ sé þæ̂m \alst{f}iond æt·wand. &
Swǽ \alst{r}ícsodǽ \hld\ ęnd wið \alst{r}ihtǽ wann &
\alst{â}ná wið \alst{a}llum, \hld\ ȯð þæt \alst{í}dæl stód &
\alst{h}úsá sǿlist. \hld\ Wæs sio \alst{h}wíl miċil: &
\alst{t}węlf-wintrá \alst{t}íd \hld\ \alst{t}orn ġi·þolodǽ &
\alst{w}ini \edtext{Scild\emph{ing}á}{\Afootnote{sens. emend.; \emph{`scyldenda’} \BeoMS}}, \hld\ \edtext{\alst{w}\emph{âwa}ná}{\Afootnote{\emph{weaná} with reversal of compression \BeoMS}} ġi·hwęlcnǽ, &
\alst{s}ídrá \alst{s}orgá; \hld\ fær þan \edtext{\emph{ġi·\alst{s}ioní}}{\Afootnote{restoration.; om. \BeoMS}} wærð &
\alst{æ}ldá bærnum \hld\ \alst{u}n-dęrní cu̇ð, &
\alst{ġ}ęddum \alst{j}ómrǽ, \hld\ þætti \alst{G}ręndil wann, &
\alst{h}wílǽ wið \alst{H}róð-gâr;-- \hld\ \alst{h}ęti-níðas wæġ, &
\alst{f}irinǽ ęnd \alst{f}æ̂hðǽ \hld\ \alst{f}elá missærá, &
\alst{s}in-gâlǽ \alst{s}æcǽ, \hld\ \alst{s}ibbǽ ni waldǽ &
wið \alst{m}anná hwǫnǽ \hld\ \alst{m}æġnæs Dęniġa &
\alst{f}erh-balu \alst{f}eᵒrran, \hld\ \alst{f}é þingian, &
ní þǽr næ̂niġ \alst{w}itaná \hld\ \alst{w}ø̇nan þorftǽ &
\alst{b}erhtrǽ \alst{b}ótǽ \hld\ tó \edtext{\alst{b}an\emph{an}}{\Afootnote{\emph{`banū’} \BeoMS}} folmum; &
\edtext{\emph{æc sé}}{\Afootnote{restoration.; om. \BeoMS}} \alst{æ}ġ-læ̂ċá \hld\ \alst{ǿ}htęndí wæs, &
\alst{d}eᵒrc \alst{d}eað-scúá \hld\ \alst{d}uguðǽ ęnd juguðǽ &
\alst{s}emodǽ ęnd \alst{s}ęridǽ. \hld\ \alst{S}in-nęhtí héᵒld &
\alst{m}istġǽ \alst{m}óras; \hld\ \alst{m}ęnn ni cunnun, &
hwædr \alst{h}ęll-rúnan \hld\ \alst{h}węrftum scríðað. &
Swǽ \alst{f}ela \alst{f}iriná \hld\ \alst{f}iond mann-cynnæs, &
\alst{a}tul \alst{â}n-gęnġá, \hld\ \alst{o}ft ġi·fręmidǽ &
\alst{h}ærdrá \alst{h}énðá; \hld\ \alst{H}erut ærdodǽ, &
\alst{s}inc-fâgǽ \alst{s}æl \hld\ \alst{s}wærtum næhtum &
(nâ hé þǫnǽ \alst{ġ}eƀ-stól \hld\ \alst{g}rǿtan móstǽ, &
\alst{m}âðm fær \alst{m}etodǽ, \hld\ ní his \alst{m}yni wissǽ); &
þæt wæs \alst{w}rǽc miċil \hld\ \alst{w}ini Scildingá, &
\alst{m}ódæs brecðá. \hld\ \alst{M}ǫnæġ-oft ġi·sæt &
\alst{r}íċǽ tó \alst{r}únǽ; \hld\ \alst{r}ǽd æhtodun, &
hwæt \alst{s}wíð-ferhðum \hld\ \alst{s}ǿlist wǽrí &
wið \alst{f}ǽr-gryrum \hld\ tó ġi·\alst{f}ręmmannǽ. &
Hwílum hiǽ ġi·\alst{h}étun \hld\ æt \edtext{\alst{h}*ærg-traƀum}{\Afootnote{`hrærg trafum‘ \BeoMS}} &
\alst{w}íġ-\alst{w}eᵒrðungá, \hld\ \alst{w}ordum bǽdun, &
þæt him \alst{g}âst-bǫná \hld\ \alst{j}eocǽ ġi·fręmidǽ &
wið \edtext{\alst{þ}eod-\alst{þ}r\emph{aw}um}{\Afootnote{\emph{þreaum} (without assimilation of \emph{awu} > \emph{ea}, cf. early Anglian \emph{`thrauuu‘}) \BeoMS}}. \hld\ Swęlċ wæs \alst{þ}ea hirá, &
\alst{h}æ̂ðinrá \alst{h}yht; \hld\ \alst{h}ęllǽ ġi·mundun &
in \alst{m}ód-seƀan, \hld\ \alst{m}etad hiǽ ni cu̇ðun, &
\alst{d}ǽdá \alst{d}ǿmęnd, \hld\ ni wissun hiǽ \alst{D}ryhtin God, &
ní hiǽ \edtext{h\emph{wa}ru}{\Afootnote{\emph{huru} (without assimilation of \emph{-wa-} > \emph{-u-}) \BeoMS}} \alst{h}eƀná \alst{h}elm \hld\ \alst{h}ęrjan ni cu̇ðun, &
\alst{w}uldræs \alst{w}aldęnd. \hld\ \alst{W}â bið þæ̂m þi scæl &
þurh \alst{s}líðnǽ níð \hld\ \alst{s}âwlǽ bi·scúƀan &
in \alst{f}ýræs \alst{f}æðm, \hld\ \alst{f}róƀrǽ ni wø̇nan, &
\alst{w}ihtǽ ġi·\alst{w}ęndan; \hld\ \alst{w}el bið þæ̂m þi mót &
æftær \alst{d}eað-\alst{d}æġǽ \hld\ \alst{d}ryhtin sǿċan &
ęnd tó \alst{f}adur \alst{f}æðmum \hld\ \alst{f}riðu wilnian.\eva

\bvb TODO: Translation.\evb\evg

%
% \bvb TODO: Translation.\evb\evg
%
%
% \bvg\bva[3]%
% Swā þā mǣl-ceare \hld\ maga Half·dęnæs &
% singāla sēað; \hld\ ne mihte snotor hæleð &
% wēan onwendan: \hld\ wæs þæt gewin tō swȳð, &
% lāð and longsum, \hld\ þē on þā lēode becōm, &
% nȳd-wracu nīð-grim, \hld\ niht-balwa mǣst. &
% Þæt fram hâm ge·frægn \hld\ Hige·lâces þegn, &
% gód mid Géatum, \hld\ Gręndlæs dǽda: &
% sé wæs mǫn-cynnes \hld\ mæginæs stręngist &
% ǫn þǽm dægǽ \hld\ þysses líƀæs, &
% æðele and ēacen. \hld\ Hēt him ȳð-lidan &
% gōdne ge·gyrwan; \hld\ cwæð hé gu̇ð-cyning &
% oƀær swan-rāde \hld\ sǿcean wolde, &
% mǽrnǽ þéodæn, \hld\ þá him wæs manna þarƀ. &
% Þone sïð-fæt him \hld\ snoterǽ ceorlas &
% lýt-hwón lógon, \hld\ þéah hé him léoƀ wǽre; &
% hwętton hige-rófnǽ, \hld\ hǣl scēawedon. &
% Hæfde se góda \hld\ Géatá léodá &
% cęmpan ge·coranǽ, \hld\ þára þe hé cǿnostǽ &
% findan mihtǽ; \hld\ fïf-tȳna sum &
% sund-wudu sóhtǽ; \hld\ sęcg wísadǽ, &
% lagu-cræftig mǫn, \hld\ land-ge·myrcu. &
% Fyrst forð ge·wât: \hld\ flota wæs on ȳðum, &
% bât under beorge. \hld\ Beornas gearwǽ &
% on stefn stigun; \hld\ stréamas wundun &
% sund wið sandǽ; \hld\ sęcgas bérun &
% ǫn bearm nacan \hld\ beorhtǽ frætwǽ, &
% gu̇ð-saru geato-líc; \hld\ guman út scuƀun, &
% weras on wil-sīð \hld\ wudu bundenne. &
% ge·wât þá oƀær wég-holm \hld\ windǽ ge·fẏsid &
% flota fâmig-hals \hld\ fuglǽ ge·lícost, &
% oð þæt ymb ân-tíd \hld\ ȯðræs dógoræs &
% wundæn-stefná \hld\ ge·wadæn hæfdǽ, &
% þæt þá líðændi \hld\ land ge·sáwun, &
% brim-clifu blícan, \hld\ beorgas stéapǽ, &
% síde sǽ-næssas: \hld\ þá wæs sund lidæn, &
% eoletæs æt ęndǽ. \hld\ Þanon up hraðǽ &
% Wederá léodǽ \hld\ on wang stigun, &
% sǽ-wudu sǽldun \hld\ (syrcan hrysedun, &
% gu̇ð-ge·wǽdu); \hld\ godǽ þancædun, &
% þæs þe him ȳð-lâdǽ \hld\ éaðǽ wurdun. &
% Þá of wallǽ ge·seah \hld\ weard Scildingá, &
% sé þe holm-clifu \hld\ healdan scoldǽ, &
% beran oƀær bolcan \hld\ beorhtǽ randas, &
% fyrd-saru fu̇s-lícu; \hld\ hinǽ fyr·wyt bræc &
% mód-ge·hygdum, \hld\ hwæt þâ męn wǽrun. &
% ge·wât him þá tó waruðǽ \hld\ wicgǽ rídan &
% þegn Hróð·gâræs, \hld\ þrymmum cwehtǽ &
% mægen-wudu mundum, \hld\ męðel-wordum frægn: &
% „Hwæt syndon gé \hld\ saru-hæbbændrá &
% byrnum węridǽ, \hld\ þe þus brǫntnǽ céol &
% oƀær lagu-strétǽ \hld\ lédan cwómun, &
% hider oƀær holmas \hld\ helmas bérun? &
% Ic wæs ęnde-sǽtá, \hld\ ǽg-weardǽ héld, &
% þæt on land Dęná \hld\ lâðrá nǽnig &
% mid scip-hęrgǽ \hld\ scęððan ne meahtǽ. &
% Nó hér cu̇ð-lícor \hld\ cuman ǫn·gunnun &
% lind-hæbbendi; \hld\ né gé léafnes-word &
% gu̇ð-fręmmendrá \hld\ gearwǽ ne wisson, &
% mâga ge·médu. \hld\ Nǽfre ic mâran ge·seah &
% eorlá oƀær eorðan, \hld\ þǫnne is éower sum, &
% sęcg ǫn sarwum; \hld\ nis þæt seld-gumá &
% wǽpnum ge·weorðad, \hld\ næfne him his wliti léoge, &
% ǽn-líc an·sýn. \hld\ Nú ic éower scel &
% frum-cyn witan, \hld\ ǽr gé fyr heonan &
% léasǽ scéaweras \hld\ ǫn land Dęná &
% furður fǿran. \hld\ Nú gé feor-búend, &
% męri-líðændi, \hld\ mïnne ge·hýrað &
% án-fealdnǽ ge·þȯht: \hld\ oƀost is sǿlest &
% tó ge·cẏðanne, \hld\ hwanan éowrǽ cymǽ syndon.“\eva
%
% \bvb TODO: Translation.\evb\evg
%
%
% \bvg\bva[4]%
% Him sé yldestá \hld\ and·swaradǽ, &
% werudæs wísá, \hld\ word-hord ǫn·léac: &
% „Wé synt gum-cynnæs \hld\ Géatá léodǽ &
% and Hige·lâces \hld\ heorð-ge·néatas. &
% Wæs mïn fæder \hld\ folcum ge·cẏðed, &
% æðele ord-frumá \hld\ Ęcg·þéow hâten; &
% gebād wintra worn, \hld\ ǣr hē on weg hwurfe, &
% gamol of geardum; \hld\ hine gearwe geman &
% witena wēl-hwylc \hld\ wīde geond eorðan.--- &
% Wé þurh \alst{h}oldnǽ \alst{h}ygi · \alst{h}láf-weard þínnǽ &
% \alst{s}unu Half·dęnæs · \alst{s}ǿcean cwómon &
% \alst{l}éod-ge·byrgjan; · wes þú ús \alst{l}ârená gód. &
% Habbað wé tó þǽm \alst{m}ǽran · \alst{m}icel ǽrendi &
% Deniga frēan; \hld\ ne sceal þǽr dyrne sum &
% wesan, þæs ic wēne. \hld\ Þū wāst, gif hit is, &
% swā wē sōðlice \hld\ sęcgan hȳrdon, &
% þæt mid Scyldingum \hld\ sceaða ic nāt hwylc, &
% dēogol dǣd-hata, \hld\ deorcum nihtum &
% ēaweð þurh egsan \hld\ uncūðne nīð, &
% hȳnðu and hrā-fyl. \hld\ Ic þæs Hrōðgār mæg &
% þurh rūmne sefan \hld\ rǣd gelǣran, &
% hū hē frōd and gōd \hld\ fēond oƀærswȳðeð, &
% gyf him ed-wendan \hld\ ǣfre scolde &
% baluwa bisigu, \hld\ bōt eft cuman &
% and þā cear-wylmas \hld\ cōlran wurðað; &
% oððe ā syððan \hld\ earƀoð-þrāge, &
% þrēa-nȳd þolað, \hld\ þenden þǽr wunað &
% on hēah-stede \hld\ húsá sǿlest." &
% Weard maðelode, \hld\ þǽr on wicge sæt &
% ombeht un·forht: \hld\ "Ǣghwæðres sceal &
% scearp scyld-wiga \hld\ ge·scād witan, &
% worda and worca, \hld\ sē þe wēl þęncið. &
% Ic þæt ge·hȳre, \hld\ þæt þis is hold weorod &
% frēan Scyldingá. \hld\ Gewītað forð beran &
% wǣpen and gewǣdu, \hld\ ic ēow wīsige: &
% swylce ic magu-þegnas \hld\ mïne hāte &
% wið fēonda gehwone \hld\ flotan ēowerne, &
% nīw-tyrwedne \hld\ nacan on sande &
% ārum healdan, \hld\ oð þæt eft byreð &
% oƀær lagu-strēamas \hld\ lēofne mannan &
% wudu wunden-hals \hld\ tō Weder-mearce. &
% gu̇ð-fremmendra \hld\ swylcum gifeðe bið, &
% þæt þone hilde-rǣs \hld\ hāl gedīgeð." &
% Gewiton him þā fēran \hld\ (flota stille bād, &
% seomode on sāle \hld\ sīd-fæðmed scyp, &
% on ancre fæst); \hld\ eoƀur-líc scionon &
% oƀær hléor-beran \hld\ ge·hrodæn goldǽ &
% fāh and fȳr-heard, \hld\ ferh wearde hēold. &
% Gu̇ð-móde grummon, \hld\ guman ōn·etton, &
% sigon æt·somne, \hld\ oð þæt hý sæl timbred &
% geato-līc and gold-fāh \hld\ on·gytan mihton; &
% þæt wæs foræ-mǽrost \hld\ fold-búendum &
% ręceda undær rodurum, \hld\ on þǽm sé rícá bâd; &
% líxtǽ sé léomá \hld\ oƀær landa fela. &
% Him þá hildi-déor \hld\ hof módigrá &
% torht ge·tǽhtǽ, \hld\ þæt híe him tó mihton &
% gęgnum gangan; \hld\ gu̇ð-beorná sum &
% wicg ge·węndǽ, \hld\ word æftær cwæð: &
% „Mél is mé tó fǿran; \hld\ fædær al-waldá &
% mid âr-staƀum \hld\ éowic ge·haldǽ &
% sïða ge·sundǽ! \hld\ ic tó sǽ wille, &
% wið wrāð werod \hld\ wearde healdan."\eva
%
% \bvb TODO: Translation.\evb\evg
%
%
% \bvg\bva[5]%
% Strǣt wæs stān-fāh, \hld\ stīg wīsode &
% gumum ætgædere. \hld\ gu̇ð-byrne scān &
% heard hond-locen, \hld\ hring-īren scīr &
% song in searwum, \hld\ þā hīe tō sele furðum &
% in hyra gryre-geatwum \hld\ gangan cwōmon. &
% Setton sǣ-mēðe \hld\ sīde scyldas, &
% rondas regn-hearde \hld\ wið þæs recedes weal, &
% bugon þā tō bence; \hld\ byrnan hringdon, &
% gu̇ð-searo gumená; \hld\ gâras stódon, &
% sǽ-manna searo, \hld\ samod æt·gædere, &
% æsc-holt ufan grǽg: \hld\ wæs sé íren-þrēat &
% wǣpnum gewurðad. \hld\ Þā þǽr wlonc hæleð &
% ōret-męcgas \hld\ æfter æðelum frægn: &
% "Hwanon ferigeað gē \hld\ fǣtte scyldas, &
% grǣge syrcan \hld\ and grīm-helmas, &
% here-sceafta hēap?-- \hld\ Ic eom Hrōðgāres &
% ār and ombiht. \hld\ Ne seah ic el-þēodige &
% þus manige men \hld\ mōdiglīcran. &
% Wēn’ ic þæt gē for wlenco, \hld\ nalles for wræc-sīðum, &
% ac for hige-þrymmum \hld\ Hrōðgār sōhton." &
% Him þā ęllen-rōf \hld\ andswarode, &
% wlanc Wedera lēod \hld\ word æfter spræc, &
% heard under helme: \hld\ "Wē synt Higelāces &
% bēod-genēatas; \hld\ Béo·wulf is mïn nama. &
% Wille ic āsęcgan \hld\ suna Half·dęnæs, &
% mǣrum þēodne \hld\ mïn ǣrende, &
% aldre þïnum, \hld\ gif hē ūs geunnan wile, &
% þæt wē hine swā gōdne \hld\ grētan mōton." &
% Wulfgār maðelode \hld\ (þæt wæs Wendla lēod, &
% wæs his mōd-sefa \hld\ manegum ge·cẏðed, &
% wīg and wīs-dōm): \hld\ "ic þæs wine Deniga, &
% frēan Scildinga \hld\ frīnan wille, &
% bēaga bryttan, \hld\ swā þū bǿna eart, &
% þēoden mǣrne \hld\ ymb þïnne sīð ; &
% and þē þā andsware \hld\ ǣdre ge·cẏðan, &
% þē mē se gōda \hld\ āgifan þęncið." &
% Hwearf þā hrædlīce, \hld\ þǽr Hrōðgār sæt, &
% eald and unhār \hld\ mid his eorla gedriht; &
% ēode ęllen-rōf, \hld\ þæt hē for eaxlum gestōd &
% Deniga frēan, \hld\ cūðe hē duguðe þēaw. &
% Wulfgār maðelode \hld\ tō his wine-drihtne: &
% "Hēr syndon geferede \hld\ feorran cumene &
% oƀær geofenes begang \hld\ Gēata lēode: &
% þone yldestan \hld\ ōret-męcgas &
% Béo·wulf nemnað. \hld\ Hȳ bǿnan synt, &
% þæt hīe, þēoden mïn, \hld\ wið þē mōton &
% wordum wrixlan; \hld\ nō þū him wearne getēoh, &
% þïnra gegn-cwida \hld\ glædnian, Hrōðgār! &
% Hȳ on wīg-geatwum \hld\ wyrðe þinceað &
% eorla geæhtlan; \hld\ hūru se aldor dēah, &
% sē þǣm haðu-rincum \hld\ hider wīsade."\eva
%
% \bvb TODO: Translation.\evb\evg
%
%
% \bvg\bva[6]%
% Hróð·gâr maðelode, \hld\ helm Scyldingá: &
% „Ic hinǽ cu̇ðǽ \hld\ cniht-wesendi. &
% Wæs his eald-fæder \hld\ Ęcg·þeo hâtæn, &
% þǽm tó hâm for·geaf \hld\ Hrǿðel Géata &
% ângan dóhtor; \hld\ is his eaforá nú &
% heard hér cumen, \hld\ sóhtǽ holdnǽ wini. &
% Þonne sægdon þæt \hld\ sǽ-líðendi, &
% þā þe gif-sceattas \hld\ Gēata fyredon &
% þyder tō þance, \hld\ þæt hē þrīttiges &
% manna mægen-cræft \hld\ on his mund-grīpe &
% haðu-rōf hæbbe. \hld\ Hine hālig god &
% for ār-stafum \hld\ us onsende, &
% tō West-Denum, \hld\ þæs ic wēn hæbbe, &
% wið Grendles gryre: \hld\ ic þǣm gōdan sceal &
% for his mōd-þræce \hld\ mādmas bēodan. &
% Bēo þū on ofeste, \hld\ hāt hig in gān, &
% sēon sibbe-gedriht \hld\ samod ætgædere; &
% gesaga him ēac wordum, \hld\ þæt hīe sint wil-cuman &
% Deniga lēodum." \hld\ Þā wið duru halle &
% Wulfgār ēode, \hld\ word inne ābēad: &
% "Ēow hēt sęcgan \hld\ sige-drihten mïn, &
% aldor Ēast-Dena, \hld\ þæt hē ēower æðelu can &
% and gē him syndon \hld\ oƀær sǣ-wylmas, &
% heard-hicgende, \hld\ hider wil-cuman. &
% Nū gē mōton gangan \hld\ in ēowrum guð-geatawum, &
% under here-grīman, \hld\ Hrōðgār gesēon; &
% lǣtað hilde-bord \hld\ hēr onbidian, &
% wudu wæl-sceaftas, \hld\ worda geþinges." &
% Ārās þā se rīca, \hld\ ymb hine rinc manig, &
% þrȳðlīc þegna hēap; \hld\ sume þǽr bidon, &
% haðu-rēaf hēoldon, \hld\ swā him se hearda bebēad. &
% Snyredon ætsomne, \hld\ þā sęcg wīsode &
% under Heorotes hrōf; \hld\ hyge-rōf ēode, &
% heard under helme, \hld\ þæt hē on heoðe gestōd. &
% Béo·wulf maðelode \hld\ (on him byrne scān, &
% searo-net sēowed \hld\ smiðes or-þancum): &
% "Wes þū Hrōðgār hāl! \hld\ ic eom Higelāces &
% mǣg and mago-þegn; \hld\ hæbbe ic mǣrða fela &
% ongunnen on geogoðe. \hld\ Mē wearð Grendles þing &
% on mïnre ēðel-tyrf \hld\ undyrne cūð: &
% sęcgað sǣ-līðend, \hld\ þæt þes sęli stande, &
% reced sǿlesta, \hld\ rinca ge·hwylcum &
% īdel and un·nyt, \hld\ siððan ǣfen-lēoht &
% under heofenes hādor \hld\ be·holen weorðeð. &
% Þā mē þæt ge·lǣrdon \hld\ lēode mïne, &
% þā sǿlestan, \hld\ snotere ceorlas, &
% þēoden Hrōðgār, \hld\ þæt ic þē sōhte; &
% forþan hīe mægenes cræft \hld\ mïnne cūðon: &
% selfe oƀærsāwon, \hld\ þā ic of searwum cwōm, &
% fāh from fēondum, \hld\ þǽr ic fīfe geband, &
% ȳðde eotena cyn, \hld\ and on ȳðum slōg &
% niceras nihtes, \hld\ nearo-þearƀe drēah, &
% wræc Wedera nīð \hld\ (wēan āhsodon) &
% for·grand gramum; \hld\ and nū wið Grendel sceal, &
% wið þām āglǣcan, \hld\ âna ge·hegan &
% þing wið þyrse. \hld\ Ic þé nú þá, &
% brego Beorht-Dęná, \hld\ biddan wille, &
% eodor Scyldingá, \hld\ ânre bǿne; &
% þæt þū mē ne forwyrne, \hld\ wīgendra hlēo, &
% frēo-wini folcá, \hld\ nū ic þus feorran cōm, &
% þæt ic mōte āna \hld\ and mïnra eorla gedryht, &
% þes hearda hēap, \hld\ Heorot fǣlsian. &
% Hæbbe ic ēac ge·āhsod, \hld\ þæt se ǣglǣca &
% for his won-hȳdum \hld\ wǣpna ne rēceð; &
% ic þæt þǫnne for·hicge, \hld\ swā mē Hige·lāc sīe, &
% mïn mǫn-drihten, \hld\ módes blíðe, &
% þæt ic sweord bere \hld\ oððe sídnǽ scyld &
% geolo-rand tō gu̇ðe; \hld\ ac ic mid grâpǽ sceal &
% fȯn wið féonde \hld\ and ymb feorh sacan, &
% lâð wið lâðum; \hld\ þǽr ge·lýfan sceal &
% dryhtnes dóme \hld\ sē þe hine dēað nimeð. &
% Wǿn’ ic þæt hé wille, \hld\ gif hé wealdan mót, &
% in þǽm gu̇ð-sęli \hld\ Géatená léode &
% etan un·forhte, \hld\ swá hé oft dyde &
% mægen Hrēð-manna. \hld\ Ná þú mïnne þearft &
% hafalan hýdan, \hld\ ac hé mé habban wile &
% dréorǽ fâhnǽ, \hld\ gif mec déað nimeð; &
% byreð blódig wæl, \hld\ byrgean þęncið, &
% etið ân-gęnga \hld\ un·murn-líce, &
% mearcað mór-hopu: \hld\ nó þú ymb mïnes ne þearft &
% líces feorme \hld\ lęng sorgian. &
% Ǫn-sęnd \alst{H}ygi-lâcǽ \hld\ gif mec \alst{h}ild nimǽ &
% \alst{b}adu-scrúdá \alst{b}ętst \hld\ þæt mínǽ \alst{b}réost węrið, &
% \alst{h}rægilá sǿlist: \hld\ þæt is \alst{H}rǿdlan lâƀ &
% \alst{W}élandæs gi·werc. \hld\ Gǽð â \alst{w}yrd swá hío scel.“\eva
%
% \bvb TODO: Translation.\evb\evg
%
%
% \bvg\bva[7]%
% Hrōðgār maðelode, \hld\ helm Scyldingá: &
% "for were-fyhtum þū, \hld\ wini mïn Béo·wulf, &
% and for ār-stafum \hld\ u̇sic sōhtest. &
% Geslōh þin fæder \hld\ fǣhðe mǣste, &
% wearð hē haðulāfe \hld\ tō hand-bonan &
% mid Wilfingum; \hld\ þā hine Wedera cyn &
% for here-brōgan \hld\ habban ne mihte. &
% Þanon hē gesōhte \hld\ Sūð-Dena folc &
% oƀær ȳða gewealc, \hld\ Ār-Scyldingá; &
% þā ic furðum wēold \hld\ folce Deninga, &
% and on geogoðe hēold \hld\ gimme-rīce &
% hord-burh hæleða: \hld\ þā wæs Heregār dēad, &
% mïn yldra mǣg \hld\ unlifigende, &
% bearn Half·dęnæs. \hld\ Sē wæs betera þonne ic! &
% Siððan þā fǣhðe \hld\ fēo þingode; &
% sende ic Wylfingum \hld\ oƀær wæteres hrycg &
% ealde mādmas: \hld\ hē mē āðas swōr. &
% Sorh is mē tō sęcganne \hld\ on sefan mïnum &
% gumena ǣngum, \hld\ hwæt mē Grendel hafað &
% hȳnðo on Heorote \hld\ mid his hete-þancum, &
% fǣr-nīða gefremed. \hld\ Is mïn flet-werod, &
% wīg-hēap gewanod; \hld\ hīe Wyrd for·swép &
% on Grendles gryre. \hld\ God ēaðe mæg &
% þone dol-scaðan \hld\ dǣda getwǣfan! &
% Ful oft gebēotedon \hld\ bēore druncne &
% oƀær ealo-wǣge \hld\ ōret-męcgas, &
% þæt hīe in bēor-sele \hld\ bīdan woldon &
% Grendles gu̇ðe \hld\ mid gryrum ęcga. &
% Þonne wæs þēos medo-heal \hld\ on morgen-tīd, &
% driht-sele drēor-fāh, \hld\ þonne dæg līxte, &
% eal benc-þelu \hld\ blódǽ be·stýmed, &
% hall heoru-dréorǽ: \hld\ āhte ic holdra þȳ lǣs, &
% dēorre duguðe, \hld\ þē þā dēað fornam. &
% Site nū tō symle \hld\ and onsǣl meoto, &
% sige-hrēð sęcgum, \hld\ swā þïn sefa hwette!" &
% Þā wæs Gēat-mæcgum \hld\ geador ætsomne &
% on bēor-sele \hld\ benc gerȳmed; &
% þǽr swīð-ferhðe \hld\ sittan ēodon &
% þrȳðum dalle. \hld\ Þegn nytte behēold, &
% sē þe on handa bær \hld\ hroden ealo-wǣge, &
% scencte scīr wered. \hld\ Scop hwīlum sang &
% hādor on Heorote; \hld\ þǽr wæs hæleða drēam, &
% duguð unlȳtel \hld\ Dena and Wedera.\eva
%
% \bvb TODO: Translation.\evb\evg
%
%
% \bvg\bva[8]%
% Un·ferð maðælodǽ, \hld\ Ęcg·lâfes bearn, &
% þe æt fótum sæt \hld\ fréan Scyldingá; &
% ǫn·band badu-ru̇nǽ \hld\ (wæs him Béo·wulfes sïð, &
% módgæs męri-faran, \hld\ micil æf-þunca, &
% for·þon þe hē ne u̇ðe, \hld\ þæt ǣnig ȯðer man &
% ǣfre mǣrða þon mâ \hld\ middan-geardæs &
% ge·hēdde under heofenum \hld\ þonne hē sylfá): &
% „Eart þú sē Béo·wulf, \hld\ sē þe wið Brecan wunne, &
% on sídne sǽ \hld\ ymb sund flite, &
% þǽr git for wlęnce \hld\ wada cunnedon &
% and for dol-gilpe \hld\ on dēop wæter &
% aldrum nēðdon? \hld\ Nē inc ǣnig mǫn, &
% nē lēof nē lāð, \hld\ be·lēan mihte &
% sorh-fullnǽ sïð; \hld\ þá git on sund rēon, &
% þǽr git ēagor-strēam \hld\ earmum þęhtun, &
% mǣton mere-strǣta, \hld\ mundum brugdun, &
% glidun oƀær gâr-sęcg; \hld\ geofon ȳðum wēol, &
% wintres wylme. \hld\ Git on wætæræs ǣht &
% seoƀun niht swuncun; \hld\ hē þē æt sunde oƀær·flāt, &
% hæfde māre mægen. \hld\ Þá hine ǫn morgæn-tíd &
% on haðu-Rǽmas \hld\ holm up æt·bær, &
% þonon hē ge·sóhte \hld\ swǽsnǽ ǿðil &
% lēof his lēodum \hld\ lǫnd Brǫndingá, &
% freoðo-burh fægere, \hld\ þǽr hē folc âhtǽ, &
% burg and bēagas. \hld\ Bēot eal wið þē &
% sunu Bēan·stānes \hld\ sȯðǽ ge·lǽstǽ. &
% Þonne wø̇ne ic tó þé \hld\ wyrsan ge·þinges, &
% þēah þū haðu-rǣsa \hld\ ge·hwǣr dohte, &
% grimre gu̇ðe, \hld\ gif þū Grendles dearst &
% niht-lǫngnǽ fyrst \hld\ nēan bídan!“ &
% Béo·wulf maðælodǽ, \hld\ bearn Ęcg·þēowes: &
% „Hwæt! þú worn fela, \hld\ wini mïn Un·ferð, &
% béorǽ druncæn \hld\ ymb Brecan sprǽce, &
% sægdest from his sïðe! \hld\ Sȯð ic taligæ, &
% þæt ic męri-strengo \hld\ mâran âhtǽ, &
% earƀeðo on ȳðum, \hld\ þonne ǣnig ȯðer man. &
% Wit þæt ge·cwǣdon \hld\ cniht-wesende &
% and ge·bēotedon \hld\ (wǣron bēgen þā gīt &
% on geogoð-feore) \hld\ þæt wit on gār-sęcg út &
% aldrum nēðdon; \hld\ and þæt ge·æfndon swā. &
% Hæfdun swurd nacod, \hld\ þá wit on sund rēon, &
% heard ǫn handa, \hld\ wit unc wið hrǫn-fixas &
% węrian þȯhtun. \hld\ Nó hē wiht fram mē &
% flód-ȳðum feor \hld\ flēotan meahtǽ, &
% hraðor ǫn holmǽ, \hld\ nō ic fram him woldǽ. &
% Þá wit æt·somnǽ \hld\ ǫn sǽ wérun &
% fïf næhtá fyrst, \hld\ oð þæt unc flód tó·drâf, &
% wadu wallændi, \hld\ wedærá cealdost, &
% nípændi niht \hld\ and norðan wind &
% haðu-grim and·hwearf; \hld\ hrēo wǽrun ȳða, &
% Wæs męri-fixá \hld\ mód on·hrǿrid: &
% þǽr mē wið lâðum \hld\ líc-syrce mïn, &
% heard hǫnd-locæn, \hld\ helpe ge·fręmidǽ; &
% badu-hrægl bródæn \hld\ on brēostum læg, &
% golde ge·gyrwed. \hld\ Mē tō grundǽ tēah &
% fāh fēond-scaðá, \hld\ fæstǽ hæfdǽ &
% grim on grāpe: \hld\ hwæðre mē gyfeðe wearð, &
% þæt ic ā·glǣcan \hld\ orde ge·rǣhte, &
% hilde-bille; \hld\ haðu-rǣs for·nam &
% mihtig męri-dēor \hld\ þurh mïne hand.\eva
%
% \bvb TODO: Translation.\evb\evg
%
%
% \bvg\bva[9]%
% Swā mec ge·lōme \hld\ lāð-ge·tēonan &
% þrēatedon þearle. \hld\ Ic him þēnode &
% dēoran sweorde, \hld\ swā hit ge·dǿfe wæs; &
% næs híe þǽre fylle \hld\ ge·fēan hæfdun, &
% mān-for·dǣdlan, \hld\ þæt híe mē þégun, &
% symbel ymb·sǣton \hld\ sǣ-grunde nēah, &
% ac on merginnǽ \hld\ mécum wunde &
% be ȳð-lâfǽ \hld\ uppe légun, &
% sweordum á·swefedǽ, \hld\ þæt syððan ná &
% ymb brǫntnǽ ford \hld\ brim-líðende &
% lāde ne letton. \hld\ Lēoht éastan cóm, &
% beorht bēacen godes; \hld\ brimu swaðredon, &
% þæt ic sǽ-næssas \hld\ ge·sēon mihte, &
% windigǽ wallas. \hld\ Wyrd oft nęrið &
% un·fǽgnǽ eorl, \hld\ þǫnne his ęllæn déah! &
% Hwæðere mē ge·sǽldǽ, \hld\ þæt ic mid sweordǽ of·slóh &
% niceras nigene. \hld\ Nō ic on niht gefrægn &
% under heofones hwealf \hld\ heardran feohtan, &
% nē on ēg-strēamum \hld\ earmran mannan; &
% hwæðere ic fāra féng \hld\ fēore ge·dīgdǽ, &
% sïðes wǿrig. \hld\ Þā mec sǣ oð·bær, &
% flód æfter faruðǽ, \hld\ ǫn Finná land, &
% wadu wallændu. \hld\ Nó ic wiht fram þé &
% swylcrá searu-nīðá \hld\ sęcgan hýrdǽ, &
% billá brógan: \hld\ Brecá nǽfre gít &
% æt haðu-lâcǽ, \hld\ nē ge·hwæðer incer &
% swā dēor-lícǽ \hld\ dǽd ge·fręmidǽ &
% fāgum sweordum \hld\ . . . . . . . &
% . . . . . . . \hld\ nō ic þæs gylpe; &
% þēah þú þïnum bróðrum \hld\ tó banan wurdí, &
% hēafod-mǣgum; \hld\ þæs þū in helle scealt &
% werhðo drēogan, \hld\ þēah þïn wit duge, &
% Sęcge ic þē tō sōðe, \hld\ sunu Ęcglāfes, &
% þæt nǣfre Grendel swā fela \hld\ gryra gefremede, &
% atol ǣglǣca \hld\ ealdre þïnum, &
% hȳnðo on Heorote, \hld\ gif þïn hige wǣre, &
% sefa swā searo-grim, \hld\ swā þū self talast. &
% Ac hē hafað onfunden, \hld\ þæt hē þā fǣhðe ne þearf, &
% atole ęcg-þræce \hld\ ēower lēode &
% swīðe onsittan, \hld\ Sige-Scyldingá; &
% nymeð nȳd-bāde, \hld\ nǣnegum ārað &
% lēode Deniga, \hld\ ac hē on lust wīgeð, &
% swefeð ond sendeð, \hld\ secce ne wēneð &
% tō Gār-Denum. \hld\ Ac him Gēata sceal &
% eafoð and ęllen \hld\ ungeāra nū &
% gu̇ðe gebēodan. \hld\ Gǣð eft sē þe mōt &
% tō medo mōdig, \hld\ siððan morgen-lēoht &
% oƀær ylda bearn \hld\ ōðres dōgores, &
% sunne swegl-wered \hld\ sūðan scīneð!" &
% Þā wæs on sālum \hld\ sinces brytta &
% gamol-feax and gu̇ð-rōf, \hld\ gēoce gelȳfde &
% brego Beorht-Dena; \hld\ ge·hýrde on Béo·wulfe &
% folces hyrde \hld\ fæst-rǣdne geþōht. &
% þǽr wæs hæleða hleahtor; \hld\ hlyn swynsode, &
% word wǣron wynsume. \hld\ Ēode Wealhþēow forð, &
% cwēn Hrōðgāres, \hld\ cynna gemyndig, &
% grētte gold-hroden \hld\ guman on halle, &
% and þā frēolīc wīf \hld\ ful ge·sealde &
% ǣrest Ēast-Dena \hld\ ēðel-wearde, &
% bæd hine blīðne \hld\ æt þǽre bēor-þege, &
% lēodum lēofne; \hld\ hē on lust geþeah &
% symbel and sele-ful, \hld\ sige-rōf kyning. &
% Ymb-ēode þā \hld\ ides Helminga &
% duguðe and geogoðe \hld\ dǣl ǣghwylcne; &
% sinc-fato sealde, \hld\ oð þæt sǣl ālamp, &
% þæt hīo Béo·wulfe, \hld\ bēag-hroden cwēn, &
% mōde geþungen, \hld\ medo-ful ætbær; &
% grētte Gēata lēod, \hld\ gode þancode &
% wīs-fæst wordum, \hld\ þæs þe hire se willa gelamp, &
% þæt hēo on ǣnigne \hld\ eorl gelȳfde &
% fyrena frōfre. \hld\ Hē þæt ful geþeah, &
% wæl-rēow wiga \hld\ æt Wealhþēon, &
% and þá gyddode \hld\ gu̇ðe ge·fẏsed, &
% Bēo·wulf maðelode, \hld\ bearn Ęcg·þéowes: &
% „Ic þæt hogode, \hld\ þā ic on holm ge·stāh, &
% sǣ-bât ge·sæt \hld\ mid mïnra sęcga ge·driht, &
% þæt ic ānunga \hld\ ēowra lēoda &
% willan geworhte, \hld\ oððe on wæl crunge, &
% fēond-grāpum fæst. \hld\ Ic gefremman sceal &
% eorlīc ęllen, \hld\ oððe ende-dæg &
% on þisse meodu-halle \hld\ mïnne gebīdan." &
% Þām wīfe þā word \hld\ wēl līcodon, &
% gilp-cwide Gēates; \hld\ ēode gold-hroden &
% frēolīcu folc-cwēn \hld\ tō hire frēan sittan. &
% Þā wæs eft swā ǣr \hld\ inne on halle &
% þrȳð-word sprecen, \hld\ þēod on sǣlum, &
% sige-folca swēg, \hld\ oð þæt semninga &
% sunu Half·dęnæs \hld\ sǿcean wolde &
% ǣfen-ræste; \hld\ wiste æt þǣm āhlǣcan &
% tō þǣm hēah-sele \hld\ hilde geþinged, &
% siððan hīe sunnan lēoht \hld\ gesēon ne meahton, &
% oððe nīpende \hld\ niht oƀær alle, &
% scadu-helma ge·sceapu \hld\ scrīðan cwōman, &
% wan under wolcnum. \hld\ Werod all ārās. &
% Grētte þā giddum \hld\ guma ōðerne, &
% Hrōðgār Béo·wulf, \hld\ and him hǣl ābēad, &
% wīn-ærnes geweald \hld\ and þæt word ācwæð: &
% "Nǣfre ic ǣnegum men \hld\ ǣr ālȳfde, &
% siððan ic hond and rond \hld\ hebban mihte, &
% þrȳð-ærn Dena \hld\ būton þē nū þā. &
% Hafa nū and geheald \hld\ húsá sǿlest; &
% gemyne mǣrðo, \hld\ mægen-ęllen cẏð, &
% waca wið wrāðum! \hld\ Ne bið þē wilna gād, &
% gif þū þæt ęllen-weorc \hld\ aldre gedīgest."\eva
%
% \bvb TODO: Translation.\evb\evg
%
%
% \bvg\bva[10]%
% Þā him Hrōð·gār ge·wât \hld\ mid his hæliðá ge·dryht, &
% eodur Scyldingá \hld\ ūt of halle; &
% wolde wīg-fruma \hld\ Wealhþēo sǿcan, &
% cwēn tō gebeddan \hld\ Hæfde kyninga wuldor &
% Grendle tō-gēanes, \hld\ swā guman gefrungon, &
% sele-weard āseted, \hld\ sundor-nytte behēold &
% ymb aldor Dena, \hld\ eoton weard ābēad; &
% hūru Gēata lēod \hld\ georne truwode &
% mōdgan mægnes, \hld\ metodes hyldo. &
% Þā hē him of dyde \hld\ īsern-byrnan, &
% helm of hafelan, \hld\ sealde his hyrsted sweord, &
% īrena cyst \hld\ ombiht-þegne, &
% and gehealdan hēt \hld\ hilde-geatwe. &
% Gespræc þā se gōda \hld\ gylp-worda sum &
% Béo·wulf Gēata, \hld\ ǣr hē on bed stige: &
% "Nō ic mē an here-wǣsmum \hld\ hnāgran talige &
% gu̇ð-ge·weorca, \hld\ þonne Grendel hine; &
% forþan ic hine sweorde \hld\ swebban nelle, &
% aldre benēotan, \hld\ þēah ic eal mǣge. &
% Nāt hē þāra gōda, \hld\ þæt hē mē on-gēan slēa, &
% rand gehēawe, \hld\ þēah þe hē rōf sīe &
% nīð-ge·weorca; \hld\ ac wit on niht sculon &
% sęcge oƀær·sittan, \hld\ gif hē ge·sǿcean dear &
% wīg oƀær wǣpen, \hld\ and siððan wītig god &
% on swā hwæðere hǫnd \hld\ hâlig dryhtin &
% mǣrðo dēme, \hld\ swā him ge·met þince." &
% Hylde hine þā haðu-dēor, \hld\ hlēor-bolster onfēng &
% eorles andwlitan; \hld\ and hine ymb monig &
% snellīc sǣ-rinc \hld\ sele-reste gebēah. &
% Nǣnig heora þōhte \hld\ þæt hē þanon scolde &
% eft eard-lufan \hld\ ǣfre gesǿcean, &
% folc oððe frēo-burh, \hld\ þǽr hē āfēded wæs, &
% ac hīe hæfdon gefrūnen, \hld\ þæt hīe ǣr tō fela micles &
% in þǣm wīn-sele \hld\ wæl-dēað fornam, &
% Denigea lēode. \hld\ Ac him dryhtin for·geaf &
% wīg-spēda gewiofu, \hld\ Wedera lēodum &
% frōfor and fultum, \hld\ þæt hīe fēond heora &
% þurh ānæs cræft \hld\ alle oƀær·cómon, &
% selfæs mihtum: \hld\ sȯð is ge·cẏðed, &
% þæt mihtig god \hld\ manna cynnes &
% wēold wīde-ferhð. \hld\ Cōm on wanre niht &
% scrīðan sceadu-genga. \hld\ Scēotend swǣfon, &
% þā þæt horn-reced \hld\ healdan scoldon, &
% alle būton ānum. \hld\ Þæt wæs yldum cūð, &
% þæt hīe ne mōste, \hld\ þā metod nolde, &
% se syn-scaða \hld\ under sceadu bregdan; &
% ac hē wæccende \hld\ wrāðum on andan &
% bād bolgen-mōd \hld\ beadwa geþinges.\eva
%
% \bvb TODO: Translation.\evb\evg
%
%
% \bvg\bva
% Þā cōm of mōre \hld\ under mist-hleoðum &
% Grendel gongan, \hld\ godes yrre bær. &
% Mynte se mān-scaða \hld\ manna cynnes &
% sumne besyrwan \hld\ in sele þām hēan; &
% wōd under wolcnum, \hld\ tō þæs þe hē wīn-reced, &
% gold-sele gumena, \hld\ gearwost wisse &
% fǣttum fāhne. \hld\ Ne wæs þæt forma sīð, &
% þæt hē Hrōðgāres \hld\ hām gesōhte: &
% nǣfre hē on aldor-dagum \hld\ ǣr nē siððan &
% heardran hæle, \hld\ heal-þegnas fand! &
% Cōm þā tō recede \hld\ rinc sīðian &
% drēamum bedǣled. \hld\ Duru sōna onarn &
% fȳr-bendum fæst, \hld\ syððan hē hire folmum hrān; &
% onbræd þā balu-hȳdig, \hld\ þā hē ābolgen wæs, &
% recedes mūðan. \hld\ Raðe æfter þon &
% on fāgne flōr \hld\ fēond treddode, &
% ēode yrre-mōd; \hld\ him of ēagum stōd &
% līge ge·līcost \hld\ lēoht un·fǣger. &
% Ge·seah hē in recede \hld\ rinca manige, &
% swefan sibbe-ge·driht \hld\ samod æt·gædere, &
% mago-rinca hēap: \hld\ þā his mōd á·hlōg, &
% mynte þæt hē ge·dǣlde, \hld\ ǣr þon dæg cwōme, &
% atol āglǣca, \hld\ ānra ge·hwylces &
% līf wið līce, \hld\ þā him ā·lumpen wæs &
% wist-fylle wēn. \hld\ Ne wæs þæt wyrd þā gēn, &
% þæt hē mā mōste \hld\ manna cynnes &
% þicgean oƀær þā niht. \hld\ Þrȳð-swȳð be·hēold &
% mǣg Higelāces, \hld\ hū se mān-scaða &
% under fǣr-gripum \hld\ ge·faran wolde. &
% Nē þæt se āglǣca \hld\ yldan þōhte, &
% ac hē gefēng hraðe \hld\ forman siðe &
% slǣpendne rinc, \hld\ slāt un·wearnum, &
% bāt bān-locan, \hld\ blōd ēdrum dranc, &
% syn-snǣdum swealh: \hld\ sōna hæfde &
% un·lyfigendes \hld\ eal ge·feormod &
% fēt and folma. \hld\ Forð nēar æt·stōp, &
% nam þā mid handa \hld\ hige-þīhtigne &
% rinc on ræste; \hld\ rǣhte on·gēan &
% fēond mid folme, \hld\ hē on·fēng hraðe &
% in·wit-þancum \hld\ and wið earm gesæt. &
% Sōna þæt onfunde \hld\ fyrena hyrde, &
% þæt hē ne mētte \hld\ middan-geardes &
% eorðan scēata \hld\ on elran men &
% mund-gripe māran: \hld\ hē on mōde wearð &
% forht on ferhðe, \hld\ nō þȳ ǣr fram meahte; &
% hyge wæs him hin-fūs, \hld\ wolde on heolster flēon, &
% sǿcan dēofla gedræg: \hld\ ne wæs his drohtoð þǽr, &
% swylce hē on ealder-dagum \hld\ ǣr ge·mǿtte. &
% Ge·munde þā se gōda \hld\ mǣg Hige·lāces &
% ǣfen-sprǣce, \hld\ up-lang ā·stōd &
% and him fæste wið·fēng. \hld\ Fingras burston; &
% eoten wæs ūt-weard, \hld\ eorl furður stōp. &
% Mynte se mǣra, \hld\ þǽr hē meahte swā, &
% wīdre ge·windan \hld\ and on weg þanon &
% flēon on fen-hopu; \hld\ wiste his fingra ge·weald &
% on grames grāpum. \hld\ Þæt wæs gēocor sīð, &
% þæt se hearm-scaða \hld\ tō Heorute ātēah: &
% dryht-sele dynede, \hld\ Denum allum wearð, &
% ceaster-būendum, \hld\ cēnra gehwylcum, &
% eorlum ealu-scerwen. \hld\ Yrre wǣron bēgen, &
% rēðe rēn-weardas. \hld\ Reced hlynsode; &
% þā wæs wundor micel, \hld\ þæt se wīn-sele &
% wiðhæfde haðu-dēorum, \hld\ þæt hē on hrūsan ne fēol, &
% fǣger fold-bold; \hld\ ac hē þæs fæste wæs &
% innan and ūtan \hld\ īren-bendum &
% searo-þoncum besmiðod. \hld\ þǽr fram sylle ābēag &
% medu-benc monig \hld\ mïne gefrǣge, &
% golde geregnad, \hld\ þǽr þā graman wunnon; &
% þæs ne wēndon ǣr \hld\ witan Scyldingá, &
% þæt hit ā mid ge·mete \hld\ manna ǣnig &
% betlīc and bān-fāg \hld\ tōbrecan meahte, &
% listum tōlūcan, \hld\ nymðe līges fæðm &
% swulge on swaðule. \hld\ Swēg up āstāg &
% nīwe geneahhe; \hld\ Norð-Denum stōd &
% atelīc egesa \hld\ ānra gehwylcum &
% þāra þe of walle \hld\ wōp ge·hýrdon, &
% gryre-lēoð galan \hld\ godes and·sacan, &
% sige-lēasne sang, \hld\ sār wānigean &
% helle hæftan. \hld\ Hēold hine tō fæste &
% sē þe manna wæs \hld\ mægene stręngist &
% on þǣm dæge \hld\ þysses līfes.\eva
%
% \bvb TODO: Translation.\evb\evg
%
%
% \bvg\bva
% Nolde eorla hlēo \hld\ ǣnige þinga &
% þone cwealm-cuman \hld\ cwicne forlǣtan, &
% nē his līf-dagas \hld\ lēoda ǣnigum &
% nytte tealde. \hld\ þǽr genehost brægd &
% eorl Béo·wulfes \hld\ ealde lāfe, &
% wolde frēa-drihtnes \hld\ feorh ealgian &
% mǣres þēodnes, \hld\ þǽr hīe meahton swā; &
% hīe þæt ne wiston, \hld\ þā hīe gewin drugon, &
% heard-hicgende \hld\ hilde-męcgas, &
% and on halƀa gehwone \hld\ hēawan þōhton, &
% sāwle sǿcan, \hld\ þæt þone syn-scaðan &
% ǣnig oƀær eorðan \hld\ īrenna cyst, &
% gu̇ð-billa nān \hld\ grētan nolde; &
% ac hē sige-wǣpnum \hld\ forsworen hæfde, &
% ęcga gehwylcre. \hld\ Scolde his aldor-gedāl &
% on þǣm dæge \hld\ þysses līfes &
% earmlīc wurðan \hld\ and se ellor-gāst &
% on fēonda geweald \hld\ feor sīðian. &
% Þā þæt onfunde \hld\ sē þe fela ǣror &
% mōdes myrðe \hld\ manna cynne &
% fyrene gefremede \hld\ (hē wæs fāg wið god) &
% þæt him se līc-homa \hld\ lǣstan nolde, &
% ac hine se mōdega \hld\ mǣg Hygelāces &
% hæfde be honda; \hld\ wæs gehwæðer ōðrum &
% lifigende lāð. \hld\ Līc-sār gebād &
% atol ǣglǣca, \hld\ him on eaxle wearð &
% syn-dolh sweotol, \hld\ seonowe onsprungon &
% burston bān-locan. \hld\ Béo·wulfe wearð &
% gu̇ð-hrēð gyfeðe; \hld\ scolde Grendel þonan &
% feorh-sēoc flēon \hld\ under fen-hleoðu, &
% sǿcean wyn-lēas wīc; \hld\ wiste þē geornor, &
% þæt his aldres wæs \hld\ ende gegongen, &
% dōgera dæg-rīm. \hld\ Denum allum wearð &
% æfter þām wæl-rǣse \hld\ willa gelumpen. &
% Hæfde þā gefǣlsod, \hld\ sē þe ǣr feorran cōm, &
% snotor and swȳð-ferhð \hld\ sele Hrōðgāres, &
% genered wið nīðe. \hld\ Niht-weorce ge·feh, &
% ęllen-mǽrðum; \hld\ hæfde Éast-Dęnum &
% Géat-męcga léod \hld\ gilp ge·lǽstid, &
% swylce ǫn·cẏððe \hld\ allǽ ge·bǿttǽ, &
% inwid-sorge, \hld\ þe híe ǽr drugon &
% and for þréa-nýdum \hld\ þolian scoldon, &
% torn un·lýtel. \hld\ Þæt wæs tâcen sweotol, &
% syððan hilde-déor \hld\ hǫnd á·lęgde, &
% earm and eaxle \hld\ (þǽr wæs eal geador &
% Gręndlæs grápǽ) \hld\ under géapnǽ hróf.\eva
%
% \bvb TODO: Translation.\evb\evg
%
%
% \bvg\bva
% Þā wæs on morgen \hld\ mïnǽ ge·frégǽ &
% ymb þā gif-halle \hld\ gu̇ð-rinc mǫnig: &
% fērdon folc-togan \hld\ feorran and nēan &
% geond wīd-wegas \hld\ wundor scēawian, &
% lāðes lāstas. \hld\ Nō his līf-gedāl &
% sārlīc þūhte \hld\ sęcga ǣnegum, &
% þāra þe tīr-lēases \hld\ trode scēawode, &
% hū hē wērig-mōd \hld\ on weg þanon, &
% nīða oƀærcumen, \hld\ on nicera mere &
% fǣge and geflȳmed \hld\ feorh-lāstas bær. &
% þǽr wæs on blódǽ \hld\ brim wallende, &
% atol ȳða geswing \hld\ eal ge·menged &
% hātan heolfre, \hld\ heoro-dréorǽ wēol; &
% dēað-fǣge dēog, \hld\ siððan drēama lēas &
% in fen-freoðo \hld\ feorh ālegde &
% hǣðene sāwle, \hld\ þǽr him hel onfēng. &
% Þanon eft gewiton \hld\ eald-gesīðas, &
% swylce geong manig \hld\ of gomen-wāðe, &
% fram mere mōdge, \hld\ mēarum rīdan, &
% beornas on blancum. \hld\ þǽr wæs Béo·wulfes &
% mǣrðo mǣned; \hld\ monig oft gecwæð, &
% þætte sūð nē norð \hld\ be sǣm tweonum &
% oƀær eormen-grund \hld\ ōðer nǣnig &
% under swegles begong \hld\ sǿlra nǣre &
% rond-hæbbendra, \hld\ rīces wyrðra. &
% Nē hīe hūru wine-drihten \hld\ wiht ne lōgon, &
% glædne Hrōðgār, \hld\ ac þæt wæs gōd cyning. &
% Hwīlum haðu-rōfe \hld\ hlēapan lēton, &
% on geflīt faran \hld\ fealwe mēaras, &
% þǽr him fold-wegas \hld\ fægere þūhton, &
% cystum cūðe; \hld\ hwīlum cyninges þegn, &
% guma gilp-hlæden \hld\ gidda gemyndig, &
% sē þe eal-fela \hld\ eald-ge·segena &
% worn gemunde, \hld\ word ōðer fand &
% sōðe gebunden: \hld\ sęcg eft ongan &
% sīð Béo·wulfes \hld\ snyttrum styrian &
% and on spēd wrecan \hld\ spel gerāde, &
% wordum wrixlan, \hld\ wēl-hwylc gecwæð, &
% þæt hē fram Sigemunde \hld\ sęcgan hȳrde, &
% ęllen-dǣdum, \hld\ uncūðes fela, &
% Wælsinges gewin, \hld\ wīde sīðas, &
% þāra þe gumena bearn \hld\ gearwe ne wiston, &
% fǣhðe and fyrene, \hld\ būton Fitela mid hine, &
% þonne hē swylces hwæt \hld\ sęcgan wolde &
% ēam his nefan, \hld\ swā hīe ā wǣron &
% æt nīða gehwām \hld\ nȳd-gestallan: &
% hæfdon eal-fela \hld\ eotena cynnes &
% sweordum gesǣged. \hld\ Sigemunde gesprong &
% æfter dēað-dæge \hld\ dōm unlȳtel, &
% syððan wīges heard \hld\ wyrm ācwealde, &
% hordes hyrde; \hld\ hē under hārne stān, &
% æðelinges bearn, \hld\ āna genēðde &
% frēcne dǣde; \hld\ ne wæs him Fitela mid. &
% Hwæðre him gesǣlde, \hld\ þæt þæt swurd þurhwōd &
% wrǣtlīcne wyrm, \hld\ þæt hit on walle ætstōd, &
% dryhtlīc īren; \hld\ draca morðre swealt. &
% Hæfde āglǣca \hld\ elne gegongen, &
% þæt hē bēah-hordes \hld\ brūcan mōste &
% selfes dōme: \hld\ sǣ-bāt gehlōd, &
% bær on bearm scipes \hld\ beorhte frætwa, &
% Wælses eafera; \hld\ wyrm hāt ge·mealt. &
% Sē wæs wreccena \hld\ wīde mǣrost &
% oƀær wer-þēode, \hld\ wīgendra hlēo &
% ęllen-dǣdum: \hld\ hē þæs āron þāh. &
% Siððan Heremōdes \hld\ hild sweðrode &
% eafoð and ęllen. \hld\ Hē mid eotenum wearð &
% on fēonda geweald \hld\ forð forlācen, &
% snūde forsended. \hld\ Hine sorh-wylmas &
% lemede tō lange, \hld\ hē his lēodum wearð, &
% allum æðelingum \hld\ tō aldor-ceare; &
% swylce oft bemearn \hld\ ǣrran mǣlum &
% swīð-ferhðes sīð \hld\ snotor ceorl monig, &
% sē þe him bealwa tō \hld\ bōte gelȳfde, &
% þæt þæt þēodnes bearn \hld\ geþēon scolde, &
% fæder-æðelum onfōn, \hld\ folc gehealdan, &
% hord and hlēo-burh, \hld\ hæleða rīce, &
% ēðel Scyldingá. \hld\ Hē þǽr allum wearð, &
% mǣg Higelāces \hld\ manna cynne, &
% frēondum gefægra; \hld\ hine fyren onwōd. &
% Hwīlum flītende \hld\ fealwe strǣte &
% mēarum mǣton. \hld\ Þā wæs morgen-lēoht &
% scofen and scynded. \hld\ Ēode scealc monig &
% swīð-hicgende \hld\ tō sele þām hēan, &
% searo-wundor sēon, \hld\ swylce self cyning, &
% of brȳd-būre \hld\ bēah-horda weard, &
% tryddode tīr-fæst \hld\ getrume micle, &
% cystum ge·cẏðed, \hld\ and his cwēn mid him &
% medo-stīg gemæt \hld\ mægða hōse.\eva
%
% \bvb TODO: Translation.\evb\evg
%
%
% \bvg\bva
% Hrōðgār maðelode \hld\ (hē tō halle gēong, &
% stōd on stapole, \hld\ ge·seah stēapne hrōf &
% golde fāhne \hld\ and Grendles hond): &
% "þisse ansȳne \hld\ al-wealdan þanc &
% lungre gelimpe! \hld\ Fela ic lāðes gebād, &
% grynna æt Grendle: \hld\ ā mæg god wyrcan &
% wunder æfter wundre, \hld\ wuldres hyrde! &
% Þæt wæs ungeāra, \hld\ þæt ic ǣnigra mē &
% wēana ne wēnde \hld\ tō wīdan feore &
% bōte gebīdan \hld\ þonne blódǽ fāh &
% húsá sǿlest \hld\ heoro-drēorig stōd; &
% wēa wīd-scofen \hld\ witena gehwylcne &
% þāra þe ne wēndon, \hld\ þæt hīe wīde-ferhð &
% lēoda land-ge·weorc \hld\ lāðum beweredon &
% scuccum and scinnum. \hld\ Nū scealc hafað &
% þurh drihtnes miht \hld\ dǣd gefremede, &
% þē wē alle \hld\ ǣr ne meahton &
% snyttrum besyrwan. \hld\ Hwæt! þæt sęcgan mæg &
% efne swā hwylc mægða, \hld\ swā þone magan cende &
% æfter gum-cynnum, \hld\ gyf hēo gȳt lyfað, &
% þæt hyre eald-metod \hld\ ēste wǣre &
% bearn-gebyrdo. \hld\ Nū ic Béo·wulf &
% þec, sęcg betsta, \hld\ mē for sunu wylle &
% frēogan on ferhðe; \hld\ heald forð tela &
% nīwe sibbe. \hld\ Ne bið þē nǣnigra gād &
% worolde wilna, \hld\ þē ic geweald hæbbe. &
% Ful-oft ic for lǣssan \hld\ lēan teohhode &
% hord-weorðunge \hld\ hnāhran rince, &
% sǣmran æt sæcce. \hld\ Þū þē self hafast &
% dǣdum gefremed, \hld\ þæt þïn dōm lyfað &
% āwa tō aldre. \hld\ Alwalda þec &
% gōde for·gylde, \hld\ swā hē nū gȳt dyde!" &
% Béo·wulf maðelode, \hld\ bearn Ęcgþēowes: &
% "Wē þæt ęllen-weorc \hld\ ēstum miclum, &
% feohtan fremedon, \hld\ frēcne genēðdon &
% eafoð uncūðes; \hld\ ūðe ic swīðor, &
% þæt þū hinc selfne \hld\ gesēon mōste, &
% fēond on frætewum \hld\ fyl-wērigne! &
% Ic hine hrædlīce \hld\ heardan clammum &
% on wæl-bedde \hld\ wrīðan þōhte, &
% þæt hē for mund-gripe \hld\ mïnum scolde &
% licgean līf-bysig, \hld\ būtan his līc swice; &
% ic hine ne mihte, \hld\ þā metod nolde, &
% ganges getwǣman, \hld\ nō ic him þæs georne ætfealh, &
% feorh-genīðlan; \hld\ wæs tō fore-mihtig &
% fēond on fēðe. \hld\ Hwæðere hē his folme forlēt &
% tō līf-wraðe \hld\ lāst weardian, &
% earm and eaxle; \hld\ nō þǽr ǣnige swā þēah &
% fēa-sceaft guma \hld\ frōfre gebohte: &
% nō þȳ leng leofað \hld\ lāð-getēona &
% synnum geswenced, \hld\ ac hyne sār hafað &
% in nȳd-gripe \hld\ nearwe befongen, &
% balwon bendum: \hld\ þǽr ābīdan sceal &
% maga māne fāh \hld\ miclan dōmes, &
% hū him scīr metod \hld\ scrīfan wille." &
% Þā wæs swīgra sęcg, \hld\ sunu Ęcglāfes, &
% on gylp-sprǣce \hld\ gu̇ð-ge·weorca, &
% siððan æðelingas \hld\ eorles cræfte &
% oƀær hēahne hrōf \hld\ hand scēawedon, &
% fēondes fingras, \hld\ foran ǣghwylc; &
% wæs stēde nægla gehwylc, \hld\ stȳle gelīcost, &
% hǣðenes hand-sporu \hld\ hilde-rinces &
% egle unhēoru; \hld\ ǣg-hwylc gecwæð, &
% þæt him heardra nān \hld\ hrīnan wolde &
% īren ǣr-gōd, \hld\ þæt þæs āhlǣcan &
% blōdge badu-folme \hld\ onberan wolde.\eva
%
% \bvb TODO: Translation.\evb\evg
%
%
% \bvg\bva
% Þā wæs hāten hreðe \hld\ Heort innan-weard &
% folmum gefrætwod: \hld\ fela þǽra wæs &
% wera and wīfa, \hld\ þē þæt wīn-reced, &
% gest-sele gyredon. \hld\ Gold-fāg scinon &
% web æfter wāgum, \hld\ wundor-sīona fela &
% sęcga gehwylcum \hld\ þāra þe on swylc starað &
% Wæs þæt beorhte bold \hld\ tōbrocen swīðe &
% eal inne-weard \hld\ īren-bendum fæst, &
% heorras tōhlidene; \hld\ hrōf āna genæs &
% alles ansund, \hld\ þā se āglǣca &
% fyren-dǣdum fāg \hld\ on flēam gewand, &
% aldres or-wēna. \hld\ Nō þæt ȳðe byð &
% tō beflēonne \hld\ (fremme sē þe wille!) &
% ac gesacan sceal \hld\ sāwl-berendra &
% nȳde genȳdde \hld\ niðða bearna &
% grund-būendra \hld\ gearwe stōwe, &
% þǽr his līc-homa \hld\ leger-bedde fæst &
% swefeð æfter symle. \hld\ Þā wæs sǣl and mǣl, &
% þæt tō halle gang \hld\ Half·dęnæs sunu; &
% wolde self cyning \hld\ symbel þicgan. &
% Ne gefrægen ic þā mǣgðe \hld\ māran weorode &
% ymb hyra sinc-gyfan \hld\ sǿl gebǣran. &
% Bugon þā tō bence \hld\ blǣd-āgende, &
% fylle gefǣgon. \hld\ Fægere geþǣgon &
% medo-ful manig \hld\ māgas þāra &
% swīð-hicgende \hld\ on sele þām hēan, &
% Hrōðgār and Hrōðulf. \hld\ Heorot innan wæs &
% frēondum āfylled; \hld\ nalles fācen-stafas &
% Þēod-Scyldingas \hld\ þenden fremedon. &
% For·geaf þā Béo·wulfe \hld\ bearn Half·dęnæs &
% segen gyldenne \hld\ sigores tō lēane, &
% hroden hilte-cumbor, \hld\ helm and byrnan; &
% mǣre māððum-sweord \hld\ manige gesāwon &
% beforan beorn beran. \hld\ Béo·wulf geþah &
% ful on flette; \hld\ nō hē þǽre feoh-gyfte &
% for scēotendum \hld\ scamigan þorfte, &
% ne gefrægn ic frēondlīcor \hld\ fēower mādmas &
% golde gegyrede \hld\ gum-manna fela &
% in ealo-bence \hld\ ōðrum ge·sellan. &
% Ymb þæs helmes hrōf \hld\ hēafod-beorge &
% wīrum bewunden \hld\ walan ūtan hēold, &
% þæt him fēla lāfe \hld\ frēcne ne meahton &
% scūr-heard sceððan, \hld\ þonne scyld-freca &
% ongēan gramum \hld\ gangan scolde. &
% Heht þā eorla hlēo \hld\ eahta mēaras, &
% fǣted-hlēore, \hld\ on flet tēon &
% in under eoderas; \hld\ þāra ānum stōd &
% sadol searwum fāh \hld\ since gewurðad, &
% þæt wæs hilde-setl \hld\ hēah-cyninges, &
% þonne sweorda gelāc \hld\ sunu Half·dęnæs &
% efnan wolde; \hld\ nǣfre on ōre læg &
% wīd-cūðes wīg, \hld\ þonne walu fēollon. &
% And þā Béo·wulfe \hld\ bēga gehwæðres &
% eodor Ingwina \hld\ onweald getēah, &
% wicga and wǣpna; \hld\ hēt hine wēl brūcan. &
% Swā manlīce \hld\ mǣre þēoden, &
% hord-weard hæleða \hld\ haðu-rǣsas geald &
% mēarum and mādmum, \hld\ swā hȳ nǣfre man lyhð, &
% sē þe sęcgan wile \hld\ sōð æfter rihte.\eva
%
% \bvb TODO: Translation.\evb\evg
%
%
% \bvg\bva
% Þā gȳt ǣghwylcum \hld\ eorla drihten &
% þāra þe mid Béo·wulfe \hld\ brim-lāde tēah, &
% on þǽre medu-bence \hld\ māððum ge·sealde, &
% yrfe-lāfe, \hld\ and þone ǣnne heht &
% golde for·gyldan, \hld\ þone þe Grendel ǣr &
% māne ācwealde, \hld\ swā hē hyra mā wolde, &
% nefne him wītig god \hld\ wyrd forstōde &
% and þæs mannes mōd: \hld\ metod allum wēold &
% gumena cynnes, \hld\ swā hē nū gīt dēð; &
% forþan bið andgit \hld\ ǣghwǣr sǿlest, &
% ferhðes fore-þanc! \hld\ fela sceal gebīdan &
% lēofes and lāðes, \hld\ sē þe longe hēr &
% on þyssum win-dagum \hld\ worolde brūceð. &
% þǽr wæs sang and swēg \hld\ samod ætgædere &
% fore Half·dęnæs \hld\ hilde-wīsan, &
% gomen-wudu grēted, \hld\ gid oft wrecen, &
% þonne heal-gamen \hld\ Hrōðgāres scop &
% æfter medo-bence \hld\ mǣnan scolde &
% Finnes eaferum, \hld\ þā hīe se fǣr begeat: &
% "Hæleð Half·dęnæs, \hld\ Hnæf Scyldingá, &
% in Fr..es wæle \hld\ fallan scolde. &
% Nē hūru Hildeburh \hld\ herian þorfte &
% Eotena trēowe: \hld\ unsynnum wearð &
% beloren lēofum \hld\ æt þām lind-plegan &
% bearnum and brōðrum; \hld\ hīe on gebyrd hruron &
% gāre wunde; \hld\ þæt wæs geōmuru ides. &
% Nalles hōlinga \hld\ Hōces dōhtor &
% meotod-sceaft bemearn, \hld\ syððan morgen cōm, &
% þā hēo under swegle \hld\ gesēon meahte &
% morðor-balu māga, \hld\ þǽr hēo ǣr mǣste hēold &
% worolde wynne: \hld\ wīg alle fornam &
% Finnes þegnas, \hld\ nemne fēaum ānum, &
% þæt hē ne mehte \hld\ on þǣm meðel-stede &
% wīg Hengeste \hld\ wiht gefeohtan, &
% nē þā wēa-lāfe \hld\ wīge forþringan &
% þōodnes þegne; \hld\ ac hig him geþingo budon, &
% þæt hīe him ōðer flet \hld\ eal gerȳmdon, &
% halle and hēah-setl, \hld\ þæt hīe halƀre geweald &
% wið Eotena bearn \hld\ āgan mōston, &
% and æt feoh-gyftum \hld\ Folcwaldan sunu &
% dōgra gehwylce \hld\ Dene weorðode, &
% Hengestes hēap \hld\ hringum wenede, &
% efne swā swīðe \hld\ sinc-gestrēonum &
% fǣttan goldes, \hld\ swā hē Frēsena cyn &
% on bēor-sele \hld\ byldan wolde. &
% Þā hīe getruwedon \hld\ on twā halƀa &
% fæste frioðu-wǣre; \hld\ Fin Hengeste &
% elne un·flitme \hld\ âðum be·nemde, &
% þæt hē þā wēa-lāfe \hld\ weotena dómǽ &
% ārum heolde, \hld\ þæt þǽr ǣnig mǫn &
% wordum nē worcum \hld\ wǣre ne brǣce, &
% nē þurh inwit-searo \hld\ ǣfre gemǣnden, &
% þēah hīe hira bēag-gyfan \hld\ banan folgedon &
% þēoden-lēase, \hld\ þā him swā ge·þearfod wæs: &
% gyf þonne Frýsna hwylc \hld\ frǿcnan sprǣce &
% þæs morðor-hętes \hld\ myndgiend wǣre, &
% þonne hit sweordes ęcg \hld\ syððan scoldǽ. &
% Āð wæs geæfned \hld\ and icge gold &
% āhæfen of horde. \hld\ Hęri-Scyldingá &
% bętst badu-rincá \hld\ wæs on bǽl gearu; &
% æt þǣm āde wæs \hld\ ēð-gesȳne &
% swāt-fāh syrce, \hld\ swȳn eal-gylden, &
% eoƀær īren-heard, \hld\ æðeling manig &
% wundum āwyrded; \hld\ sume on wæle crungon. &
% Hēt þā Hildeburh \hld\ æt Hnæfes āde &
% hire selfre sunu \hld\ sweoloðe befæstan, &
% bān-fatu bærnan \hld\ and on bǣl dōn. &
% Earme on eaxle \hld\ ides gnornode, &
% geōmrode giddum; \hld\ gu̇ð-rinc āstāh. &
% Wand tō wolcnum \hld\ wæl-fȳra mǣst, &
% hlynode for hlāwe; \hld\ hafelan multon, &
% ben-geato burston, \hld\ þonne blōd ætspranc &
% lāð-bite līces. \hld\ Līg alle forswealg, &
% gǣsta gīfrost, \hld\ þāra þe þǽr gu̇ð fornam &
% bēga folces; \hld\ wæs hira blǣd scacen.\eva
%
% \bvb TODO: Translation.\evb\evg
%
%
% \bvg\bva
% "Gewiton him þā wīgend \hld\ wīca nēosian, &
% frēondum befallen \hld\ Frȳsland gesēon, &
% hāmas and hēa-burh. \hld\ Hengest þā gȳt &
% wæl-fāgne winter \hld\ wunode mid Finne &
% alles unhlitme; \hld\ eard gemunde, &
% þēah þe hē ne meahte \hld\ on mere drīfan &
% hringed-stefnan; \hld\ holm storme wēol, &
% won wið winde; \hld\ winter ȳðe belēac &
% īs-gebinde \hld\ oð þæt ōðer cōm &
% geār in geardas, \hld\ swā nū gȳt dēð, &
% þā þe syngales \hld\ sǿle bewitiað, &
% wuldor-torhtan weder. \hld\ Þā wæs winter scacen, &
% fæger foldan bearm; \hld\ fundode wrecca, &
% gist of geardum; \hld\ hē tō gyrn-wræce &
% swīðor þōhte, \hld\ þonne tō sǣ-lāde, &
% gif hē torn-gemōt \hld\ þurhtēon mihte, &
% þæt hē Eotena bearn \hld\ inne gemunde. &
% Swā hē ne forwyrnde \hld\ worold-rǣdenne, &
% þonne him Hūnlāfing \hld\ hilde-lēoman, &
% billa sǿlest, \hld\ on bearm dyde: &
% þæs wǣron mid Eotenum \hld\ ęcge cūðe. &
% Swylce ferhð-frecan \hld\ Fin eft begeat &
% sweord-balu slīðen \hld\ æt his selfes hām, &
% siððan grimne gripe \hld\ gu̇ðlaf ond Ōslāf &
% æfter sǣ-siðe \hld\ sorge mǣndon, &
% ætwiton wēana dǣl; \hld\ ne meahte wǣfre mōd &
% forhabban in hreðre. \hld\ Þā wæs heal hroden &
% fēonda fēorum, \hld\ swilce Fin slægen, &
% cyning on corðre, \hld\ and sēo cwēn numen. &
% Scēotend Scyldingá \hld\ tō scypum feredon &
% eal in-gesteald \hld\ eorð-cyninges, &
% swylce hīe æt Finnes hām \hld\ findan meahton &
% sigla searo-gimma. \hld\ Hīe on sǣ-lāde &
% drihtlīce wīf \hld\ tō Denum feredon, &
% lǣddon tō lēodum." \hld\ Lēoð wæs āsungen, &
% glēo-mannes gyd. \hld\ Gamen eft āstāh, &
% beorhtode benc-swēg, \hld\ byrelas sealdon &
% wīn of wunder-fatum. \hld\ Þā cwōm Wealhþēo forð &
% gān under gyldnum bēage, \hld\ þǽr þā gōdan twēgen &
% sǣton suhter-gefæderan; \hld\ þā gȳt wæs hiera sib ætgædere &
% ǣghwylc ōðrum trȳwe. \hld\ Swylce þǽr Unferð þyle &
% æt fōtum sæt frēan Scyldingá: \hld\ gehwylc hiora his ferhðe trēowde, &
% þæt hē hæfde mōd micel, \hld\ þēah þe hē his māgum nǣre &
% ārfæst æt ęcga gelācum. \hld\ Spræc þā ides Scyldingá: &
% "Onfōh þissum fulle, \hld\ frēo-drihten mïn, &
% sinces brytta; \hld\ þū on sǣlum wes, &
% gold-wine gumena, \hld\ and tō Gēatum sprec &
% mildum wordum! \hld\ Swā sceal man dōn. &
% Bēo wið Gēatas glæd, \hld\ geofena gemyndig; &
% nēan and feorran \hld\ þū nū friðu hafast. &
% Mē man sægde, \hld\ þæt þū þē for sunu wolde &
% here-rinc habban. \hld\ Heorot is gefǣlsod, &
% bēah-sele beorhta; \hld\ brūc þenden þū mōte &
% manigra mēda \hld\ and þïnum māgum lǣf &
% folc and rīce, \hld\ þonne þū forð scyle &
% metod-sceaft sēon. \hld\ Ic mïnne can &
% glædne Hrōðulf, \hld\ þæt hē þā geogoðe wile &
% ārum healdan, \hld\ gyf þū ǣr þonne hē, &
% wine Scildinga, \hld\ worold oflǣtest; &
% wēne ic, þæt hē mid gōde \hld\ gyldan wille &
% uncran eaferan, \hld\ gif hē þæt eal gemon, &
% hwæt wit tō willan \hld\ and tō worð-myndum &
% umbor wesendum ǣr \hld\ ārna gefremedon." &
% Hwearf þā bī bence, \hld\ þǽr hyre byre wǣron, &
% Hrēðrīc and Hrōðmund, \hld\ and hæleða bearn, &
% giogoð ætgædere; \hld\ þǽr se gōda sæt &
% Béo·wulf Gēata \hld\ be þǣm gebrōðrum twǣm.\eva
%
% \bvb TODO: Translation.\evb\evg
%
%
% \bvg\bva
% Him wæs ful boren \hld\ and frēond-laðu &
% wordum bewægned \hld\ and wunden gold &
% ēstum geēawed, \hld\ earm-hrēade twā, &
% hrægl and hringas, \hld\ heals-bēaga mǣst &
% þāra þe ic on foldan \hld\ gefrægen hæbbe. &
% Nǣnigne ic under swegle \hld\ sǿlran hȳrde &
% hord-māððum hæleða, \hld\ syððan Hāma ætwæg &
% tō þǽre byrhtan byrig \hld\ Brōsinga mene, &
% sigle and sinc-fæt, \hld\ searo-nīðas fealh &
% Eormenrīces, \hld\ gecēas ēcne rǣd. &
% Þone hring hæfde \hld\ Higelāc Gēata, &
% nefa Swertinges, \hld\ nȳhstan sīðe, &
% siððan hē under segne \hld\ sinc ealgode, &
% wæl-rēaf werede; \hld\ hyne Wyrd fornam, &
% syððan hē for wlenco \hld\ wēan āhsode, &
% fǣhðe tō Frȳsum; \hld\ hē þā frætwe wæg, &
% eorclan-stānas \hld\ oƀær ȳða ful, &
% rīce þēoden, \hld\ hē under rande gecranc; &
% ge·hwearf þā in Francna fæðm \hld\ feorh cyninges, &
% brēost-ge·wǣdu \hld\ and se bēah somod: &
% wyrsan wīg-frecan \hld\ wæl rēafedon &
% æfter gu̇ð-sceare, \hld\ Gēata lēode &
% hreā-wīc hēoldon. \hld\ Heal swēge on·fēng. &
% Wealh·þēo maðelode, \hld\ hēo fore þǣm werede spræc: &
% "Brūc þisses bēages, \hld\ Béo·wulf, lēofa &
% hyse, mid hǣle, \hld\ and þisses hrægles nēot &
% þēod-gestrēona, \hld\ and geþēoh tela, &
% cen þec mid cræfte \hld\ and þyssum cnyhtum wes &
% lāra līðe! \hld\ ic þē þæs lēan geman. &
% Hafast þū gefēred, \hld\ þæt þē feor and nēah &
% ealne wīde-ferhð \hld\ weras ehtigað, &
% efne swā sīde \hld\ swā sǣ bebūgeð &
% windige wallas. \hld\ Wes, þenden þū lifige, &
% æðeling ēadig! \hld\ ic þē an tela &
% sinc-gestrēona. \hld\ Bēo þū suna mïnum &
% dǣdum gedēfe \hld\ drēam healdende! &
% Hēr is ǣghwylc eorl \hld\ ōðrum getrȳwe, &
% mōdes milde, \hld\ man-drihtne hold, &
% þegnas syndon geþwǣre, \hld\ þēod eal gearo: &
% druncne dryht-guman, \hld\ dōð swā ic bidde!" &
% Ēode þā tō setle. \hld\ þǽr wæs symbla cyst, &
% druncon wīn weras: \hld\ wyrd ne cūðon, &
% geō-sceaft grimme, \hld\ swā hit āgangen wearð &
% eorla manegum, \hld\ syððan ǣfen cwōm &
% and him Hrōðgār ge·wât \hld\ tō hofe sīnum, &
% rīce tō ræste. \hld\ Reced weardode &
% unrīm eorla, \hld\ swā hīe oft ǣr dydon: &
% benc-þelu beredon, \hld\ hit geond-brǣded wearð &
% beddum and bolstrum. \hld\ Bēor-scealca sum &
% fūs and fǣge \hld\ flet-ræste gebēag. &
% Setton him tō hēafdum \hld\ hilde-randas, &
% bord-wudu beorhtan; \hld\ þǽr on bence wæs &
% oƀær æðelinge \hld\ ȳð-gesēne &
% haðu-stēapa helm, \hld\ hringed byrne, &
% þrec-wudu þrymlīc. \hld\ Wæs þēaw hyra, &
% þæt hīe oft wǣron \hld\ an wíg gearwe, &
% gē æt hām gē on herge, \hld\ gē ge·hwæðer þāra &
% efne swylce mǣla, \hld\ swylce hira man-dryhtne &
% þearf ge·sǣlde; \hld\ wæs sēo þēod tilu.\eva
%
% \bvb TODO: Translation.\evb\evg
%
%
% \bvg\bva
% Sigon þā tō slǣpe. \hld\ Sum sāre angeald &
% ǣfen-ræste, \hld\ swā him ful-oft gelamp, &
% siððan gold-sele \hld\ Grendel warode, &
% unriht æfnde, \hld\ oð þæt ende becwōm, &
% swylt æfter synnum. \hld\ Þæt gesȳne wearð, &
% wīd-cūð werum, \hld\ þætte wrecend þā gȳt &
% lifde æfter lāðum, \hld\ lange þrāge &
% æfter gu̇ð-ceare; \hld\ Grendles mōdor, &
% ides āglǣc-wīf \hld\ yrmðe gemunde, &
% sē þe wæter-egesan \hld\ wunian scolde, &
% cealde strēamas, \hld\ siððan Cain wearð &
% tō ęcg-banan \hld\ āngan brēðer, &
% fæderen-mǣge; \hld\ hē þā fāg ge·wât, &
% morðre ge·mearcod \hld\ man-drēam flēon, &
% wēsten warode. \hld\ Þanon wōc fela &
% geōsceaft-gāsta; \hld\ wæs þǽra Grendel sum, &
% heoro-wearh hetelīc, \hld\ sē æt Heorote fand &
% wæccendne wer \hld\ wīges bīdan, &
% þǽr him āglǣca \hld\ æt·grǣpe wearð; &
% hwæðre hē gemunde \hld\ mægenes stręnge, &
% gim-fæste gife, \hld\ þē him god sealde, &
% and him tō anwaldan \hld\ āre gelȳfde, &
% frōfre and fultum: \hld\ þȳ hē þone fēond oƀærcwōm, &
% gehnǣgde helle gāst: \hld\ þā hē hēan ge·wât, &
% drēame bedǣled \hld\ dēað-wīc sēon, &
% man-cynnes fēond. \hld\ And his mōdor þā gȳt &
% gīfre and galg-mōd \hld\ gegān wolde &
% sorh-fulnǽ sïð, \hld\ sunu \emph{d}ēo\emph{ð} wrecan. &
% Cōm þā tō Heorote, \hld\ þǽr Hring-Dene &
% geond þæt sæld swǣfun. \hld\ Þā þǽr sōna wearð &
% ed-hwyrft eorlum, \hld\ siððan inne fealh &
% Grendles mōdor; \hld\ wæs se gryre lǣssa &
% efne swā micle, \hld\ swā bið mægða cræft, &
% wīg-gryre wīfes \hld\ be wǣpned-men, &
% þonne heoru bunden, \hld\ hamere geþuren, &
% sweord swāte fāh \hld\ swīn oƀær helme, &
% ęcgum dyhtig \hld\ andweard scireð. &
% Þā wæs on halle \hld\ heard-ęcg togen, &
% sweord oƀær setlum, \hld\ sīd-rand manig &
% hafen handa fæst; \hld\ helm ne gemunde, &
% byrnan sīde, \hld\ þe hine se brōga angeat. &
% Hēo wæs on ofste, \hld\ wolde ūt þanon &
% fēore beorgan, \hld\ þā hēo onfunden wæs; &
% hraðe hēo æðelinga \hld\ ānne hæfde &
% fæste befangen, \hld\ þā hēo tō fenne gang; &
% sē wæs Hrōðgāre \hld\ hæleða lēofost &
% on gesīðes hād \hld\ be sǣm tweonum, &
% rīce rand-wiga, \hld\ þone þe hēo on ræste ābrēat, &
% blǣd-fæstne beorn. \hld\ Næs Béo·wulf þǽr, &
% ac wæs ōðer in \hld\ ǣr geteohhod &
% æfter māððum-gife \hld\ mǣrum Gēate. &
% Hrēam wearð on Heorote. \hld\ Hēo under heolfre genam &
% cūðe folme; \hld\ cearu wæs genīwod &
% geworden in wīcum: \hld\ ne wæs þæt gewrixle til, &
% þæt hīe on bā halƀa \hld\ bicgan scoldon &
% frēonda fēorum. \hld\ Þā wæs frōd cyning, &
% hār hilde-rinc, \hld\ on hrēon mōde, &
% syððan hē aldor-þegn \hld\ unlyfigendne, &
% þone dēorestan \hld\ dēadne wisse. &
% Hraðe wæs tō būre \hld\ Béo·wulf fetod, &
% sigor-ēadig sęcg. \hld\ Samod ǣr-dæge &
% ēode eorla sum, \hld\ æðele cempa &
% self mid gesīðum, \hld\ þǽr se snottra bād, &
% hwæðre him al-walda \hld\ ǣfre wille &
% æfter wēa-spelle \hld\ wyrpe gefremman. &
% Gang þā æfter flōre \hld\ fyrd-wyrðe man &
% mid his hand-scale \hld\ (heal-wudu dynede) &
% þæt hē þone wīsan \hld\ wordum hnǣgde &
% frēan Ingwina; \hld\ frægn gif him wǣre &
% æfter nēod-laðu \hld\ niht getǣse.\eva
%
% \bvb TODO: Translation.\evb\evg
%
%
% \bvg\bva
% Hrōðgār maðelode, \hld\ helm Scildinga: &
% "Ne frīn þū æfter sǣlum! \hld\ Sorh is genīwod &
% Denigea lēodum. \hld\ Dēad is Æsc-here, &
% Yrmenlāfes \hld\ yldra brōðor, &
% mïn rūn-wita \hld\ and mïn rǣd-bora, &
% eaxl-gestalla, \hld\ þonne wē on orlege &
% hafelan weredon, \hld\ þonne hniton fēðan, &
% eoƀæras cnysedan; \hld\ swylc scolde eorl wesan &
% æðeling ǣr-gōd, \hld\ swylc Æsc-here wæs. &
% Wearð him on Heorote \hld\ tō hand-banan &
% wæl-gǣst wǣfre; \hld\ ic ne wāt hwæder &
% atol ǣse wlanc \hld\ eft-sīðas tēah, &
% fylle gefrǣgnod. \hld\ Hēo þā fǣhðe wræc, &
% þē þū gystran niht \hld\ Grendel cwealdest &
% þurh hǣstne hād \hld\ heardum clammum, &
% forþan hē tō lange \hld\ lēode mïne &
% wanode and wyrde. \hld\ Hē æt wīge gecrang &
% ealdres scyldig, \hld\ and nū ōðer cwōm &
% mihtig mān-scaða, \hld\ wolde hyre mǣg wrecan, &
% gē feor hafað \hld\ fǣhðe gestǣled, &
% þæs þe þincean mæg \hld\ þegne mǫnigum, &
% sē þe æfter sinc-gyfan \hld\ on sefan grēoteð, &
% hreðer-balu hearde; \hld\ nū sēo hand ligeð, &
% sē þe ēow wēl-hwylcra \hld\ wilna dohte. &
% Ic þæt lond-būend \hld\ lēode mïne &
% sele-rǣdende \hld\ sęcgan hȳrde, &
% þæt hīe gesāwon \hld\ swylce twēgen &
% micle mearc-stapan \hld\ mōras healdan, &
% ellor-gǣstas: \hld\ þǽra ōðer wæs, &
% þæs þe hīe gewislīcost \hld\ gewitan meahton, &
% idese onlīcnes, \hld\ ōðer earm-sceapen &
% on weres wæstmum \hld\ wræc-lāstas træd, &
% næfne hē wæs māra \hld\ þonne ǣnig man ōðer, &
% þone on geār-dagum \hld\ Grendel nemdon &
% fold-būende: \hld\ nō hīe fæder cunnon, &
% hwæðer him ǣnig wæs \hld\ ǣr ācenned &
% dyrnra gāsta. \hld\ Hīe dȳgel lond &
% warigeað, wulf-hleoðu, \hld\ windige næssas, &
% frēcne fen-gelād, \hld\ þǽr fyrgen-strēam &
% under næssa genipu \hld\ niðer gewīteð, &
% flōd under foldan; \hld\ nis þæt feor heonon &
% mīl-ge·mearces, \hld\ þæt se mere standeð, &
% oƀær þǣm hongiað \hld\ hrīmge bearwas, &
% wudu wyrtum fæst, \hld\ wæter oƀærhelmað. &
% þǽr mæg nihta gehwǣm \hld\ nīð-wundor sēon, &
% fȳr on flōde; \hld\ nō þæs frōd leofað &
% gumena bearna, \hld\ þæt þone grund wite; &
% þēah þe hǣð-stapa \hld\ hundum geswenced, &
% heorot hornum trum \hld\ holt-wudu sǿce, &
% feorran geflȳmed, \hld\ ǣr hē feorh seleð, &
% aldor on ōfre, \hld\ ǣr hē in wille, &
% hafelan hȳdan. \hld\ Nis þæt hēoru stōw: &
% þonon ȳð-geblond \hld\ up āstīgeð &
% won tō wolcnum, \hld\ þonne wind styreð &
% lāð gewidru, \hld\ oð þæt lyft drysmað, &
% roderas rēotað. \hld\ Nū is rǣd gelang &
% eft æt þē ānum! \hld\ Eard gīt ne const, &
% frēcne stōwe, \hld\ þǽr þū findan miht &
% sinnigne sęcg: \hld\ sǿc gif þū dyrre! &
% Ic þē þā fǣhðe \hld\ fēo lēanige, &
% eald-gestrēonum, \hld\ swā ic ǣr dyde, &
% wundnum golde, \hld\ gyf þū on weg cymest."\eva
%
% \bvb TODO: Translation.\evb\evg
%
%
% \bvg\bva
% Béo·wulf maðelode, \hld\ bearn Ęcgþēowes: &
% "Ne sorga, snotor guma! \hld\ sǿlre bið ǣghwǣm, &
% þæt hē his frēond wrece, \hld\ þonne hē fela murne; &
% ūre ǣghwylc sceal \hld\ ende gebīdan &
% worolde līfes; \hld\ wyrce sē þe mōte &
% dōmes ǣr dēaðe! \hld\ þæt bið driht-guman &
% unlifgendum \hld\ æfter sǿlest. &
% Ārīs, rīces weard; \hld\ uton hraðe fēran, &
% Grendles māgan \hld\ gang scēawigan! &
% Ic hit þē gehāte: \hld\ nō hē on helm losað, &
% nē on foldan fæðm, \hld\ nē on fyrgen-holt, &
% nē on gyfenes grund, \hld\ gā þǽr hē wille. &
% Þȳs dōgor þū \hld\ geþyld hafa &
% wēana gehwylces, \hld\ swā ic þē wēne tō!" &
% Āhlēop þā se gomela, \hld\ gode þancode, &
% mihtigan drihtne, \hld\ þæs se man gespræc. &
% Þā wæs Hrōðgāre \hld\ hors gebǣted, &
% wicg wunden-feax. \hld\ Wīsa fengel &
% geatolīc gengde; \hld\ gum-fēða stōp &
% lind-hæbbendra. \hld\ Lāstas wǣron &
% æfter wald-swaðum \hld\ wīde gesȳne, &
% gang oƀær grundas; \hld\ gegnum fōr þā &
% oƀær myrcan mōr, \hld\ mago-þegna bær &
% þone sǿlestan \hld\ sāwol-lēasne, &
% þāra þe mid Hrōðgāre \hld\ hām eahtode. &
% oƀær-ēode þā \hld\ æðelinga bearn &
% stēap stān-hliðo, \hld\ stīge nearwe, &
% enge ân-paðas, \hld\ un·cu̇ð ge·lād, &
% neowle næssas, \hld\ nicor-húsá fela; &
% hē fēara sum \hld\ beforan gengde &
% wīsra monna, \hld\ wong scēawian, &
% oð þæt hē fǣringa \hld\ fyrgen-bēamas &
% oƀær hārne stān \hld\ hleonian funde, &
% wyn-lēasne wudu; \hld\ wæter under stōd &
% drēorig and ge·drēfed. \hld\ Dęnum allum wæs, &
% winum Scyldingá, \hld\ weorce on mōde, &
% tó ge·þolianne \hld\ þegne mǫnigum, &
% oncẏð eorla gehwǣm, \hld\ syððan Æsc-heres &
% on þām holm-clife \hld\ hafelan mētton. &
% Flōd blódǽ wēol \hld\ (folc tō sǣgon) &
% hātan heolfre. \hld\ Horn stundum song &
% fūslīc fyrd-lēoð. \hld\ Fēða eal gesæt; &
% gesāwon þā æfter wætere \hld\ wyrm-cynnes fela, &
% sellīce sǣ-dracan \hld\ sund cunnian, &
% swylce on næs-hleoðum \hld\ nicras licgean, &
% þā on undern-mǣl \hld\ oft bewitigað &
% sorh-fulne sīð \hld\ on segl-rāde, &
% wyrmas and wil-dēor; \hld\ hīe on weg hruron &
% bitere and gebolgne, \hld\ bearhtm ongeāton, &
% gu̇ð-horn galan. \hld\ Sumne Gēata lēod &
% of flān-bogan \hld\ fēores getwǣfde, &
% ȳð-gewinnes, \hld\ þæt him on aldre stōd &
% here-strǣl hearda; \hld\ hē on holme wæs &
% sundes þē sǣnra, \hld\ þē hyne swylt fornam. &
% Hræðe wearð on ȳðum \hld\ mid eoƀær-sprēotum &
% heoro-hōcyhtum \hld\ hearde genearwod, &
% nīða genǣged \hld\ and on næs togen &
% wundorlīc wǣg-bora; \hld\ weras scēawedon &
% gryrelīcne gist. \hld\ Gyrede hine Béo·wulf &
% eorl-gewǣdum, \hld\ nalles for ealdre mearn: &
% scolde here-byrne \hld\ hondum gebrōden, &
% sīd and searo-fāh, \hld\ sund cunnian, &
% sēo þe bān-cofan \hld\ beorgan cūðe, &
% þæt him hilde-grāp \hld\ hreðre ne mihte, &
% eorres inwit-feng, \hld\ aldre ge·sceððan; &
% ac se hwīta helm \hld\ hafelan werede, &
% sē þe mere-grundas \hld\ mengan scolde, &
% sǿcan sund-gebland \hld\ since geweorðad, &
% befongen frēa-wrāsnum, \hld\ swā hine fyrn-dagum &
% worhte wǣpna smið, \hld\ wundrum tēode, &
% besette swīn-līcum, \hld\ þæt hine syððan nō &
% brond nē badu-mēcas \hld\ bītan ne meahton. &
% Næs þæt þonne mǣtost \hld\ mægen-fultuma, &
% þæt him on þearƀǽ lāh \hld\ þyle Hrōðgāres; &
% wæs þǣm hæft-mēce \hld\ Hrunting nama, &
% þæt wæs ān foran \hld\ eald-gestrēona; &
% ęcg wæs īren \hld\ āter-tēarum fāh, &
% āhyrded haðu-swāte; \hld\ nǣfre hit æt hilde ne swāc &
% manna ǣngum \hld\ þāra þe hit mid mundum bewand, &
% sē þe gryre-sīðas \hld\ gegān dorste, &
% folc-stede fāra; \hld\ næs þæt forma sīð, &
% þæt hit ęllen-weorc \hld\ æfnan scolde. &
% Hūru ne gemunde \hld\ mago Ęcglāfes &
% eafoðes cræftig, \hld\ þæt hē ǣr gespræc &
% wīne druncen, \hld\ þā hē þæs wǣpnes onlāh &
% sǿlran sweord-frecan: \hld\ selfa ne dorste &
% under ȳða gewin \hld\ aldre genēðan, &
% driht-scype drēogan; \hld\ þǽr hē dōme forlēas, &
% ęllen-mǣrðum. \hld\ Ne wæs þǣm ōðrum swā, &
% syððan hē hine tō gu̇ðe \hld\ gegyred hæfde.\eva
%
% \bvb TODO: Translation.\evb\evg
%
%
% \bvg\bva
% Béo·wulf maðelode, \hld\ bearn Ęcgþēowes: &
% "geþenc nū, se mǣra \hld\ maga Half·dęnæs, &
% snottra fengel, \hld\ nū ic eom sīðes fūs, &
% gold-wine gumena, \hld\ hwæt wit geō sprǣcon, &
% gif ic æt þearƀǽ \hld\ þïnre scolde &
% aldre linnan, \hld\ þæt þū mē ā wǣre &
% forð-gewitenum \hld\ on fæder stǣle; &
% wes þū mund-bora mïnum \hld\ mago-þegnum, &
% hond-ge·sellum, \hld\ gif mec hild nime: &
% swylce þū þā mādmas, \hld\ þē þū mē sealdest, &
% Hrōðgār lēofa, \hld\ Higelāce onsend. &
% Mæg þonne on þǣm golde ongitan \hld\ Gēata dryhtin, &
% gesēon sunu Hrēðles, \hld\ þonne hē on þæt sinc starað, &
% þæt ic gum-cystum \hld\ gōdnǽ fundǽ &
% béaga bryttan, \hld\ bréac þǫnne móstǽ. &
% And þú Un·ferð lǽt \hld\ ealde lāfe, &
% wrǣt-līc wǣg-sweord \hld\ wíd-cu̇ðnǽ man &
% heard-ęcg habban; \hld\ ic mé mid Hruntingǽ &
% dóm ge·wyrce, \hld\ oððe mec déað nimið.“ &
% Æfter þǽm wordum \hld\ Weder-Géatá lēod &
% ęfste mid ęlne, \hld\ nalas and·sware &
% bídan woldǽ; \hld\ brim-wylm on·féng &
% hildi-rincǽ. \hld\ Þá wæs hwíl dægæs, &
% ǽr hé þǫne grund-wǫng \hld\ on·gytan mehtǽ. &
% Sȯna þæt on·funde, \hld\ sé þe flóda be·gong &
% heoro-gíƀre be·hēold \hld\ hund missérá, &
% grim and grǽdig, \hld\ þæt þǽr gumæná sum &
% æl-wihtá eard \hld\ uƀan cunnadǽ. &
% Gráp þá tó·géanes, \hld\ gu̇ð-rinc ge·féng &
% atolan clǫmmum; \hld\ nó þý ǽr in ge·scód &
% hâlan líce: \hld\ hring útan ymb-bearh, &
% þæt héo þǫne fyrd-hǫm \hld\ þurh-fȯn ne mihtǽ, &
% locene leoðo-syrcan \hld\ lâðan fingrum. &
% Bær þā sēo brim-wylf, \hld\ þā hēo tō botme cōm, &
% hringa þengel \hld\ tō hofe sīnum, &
% swā hē ne mihte nō \hld\ (hē þæs mōdig wæs) &
% wǣpna gewealdan, \hld\ ac hine wundra þæs fela &
% swencte on sunde, \hld\ sǣ-dēor monig &
% hilde-tūxum \hld\ here-syrcan bræc, &
% ēhton āglǣcan. \hld\ Þā se eorl ongeat, &
% þæt hē in nið-sęle \hld\ nât-hwylcum wæs, &
% þǽr him nǣnig wæter \hld\ wihte ne scęðede, &
% nē him for hróf-sęle \hld\ hrīnan ne mehte &
% fǣr-gripe flódæs: \hld\ fȳr-lēoht ge·seah, &
% blâcnǽ lēoman \hld\ beorhte scïnan. &
% On·geat þā se gōda \hld\ grund-wyrgenne, &
% męri-wíf mihtig; \hld\ mægen-rǣs for·geaf &
% hilde-bille, \hld\ hond swenge ne of·tēah, &
% þæt hire on hafelan \hld\ hring-mǣl āgōl &
% grǣdig gu̇ð-lēoð. \hld\ Þā se gist onfand, &
% þæt se badu-lēoma \hld\ bītan nolde, &
% aldre sceððan, \hld\ ac sēo ęcg geswāc &
% þēodne æt þearƀe: \hld\ þolode ǣr fela &
% hond-gemōta, \hld\ helm oft ge·scær, &
% fǣges fyrd-hrægl: \hld\ þæt wæs forma sīð &
% dēorum māðme, \hld\ þæt his dōm ālæg. &
% Eft wæs ān-rǣd, \hld\ nalas elnes læt, &
% mǣrða gemyndig \hld\ mǣg Hygelāces; &
% wearp þā wunden-mǣl \hld\ wrǣttum gebunden &
% yrre ōretta, \hld\ þæt hit on eorðan læg, &
% stīð and stȳl-ęcg; \hld\ stręnge getruwode, &
% mund-gripe mægenes. \hld\ Swā sceal man dōn, &
% þonne hē æt gu̇ðe \hld\ gegān þęncið &
% longsumne lof, \hld\ nā ymb his līf cearað. &
% Gefēng þā be eaxle \hld\ (nalas for fǣhðe mearn) &
% gu̇ð-Gēata lēod \hld\ Grendles mōdor; &
% brægd þā beadwe heard, \hld\ þā hē gebolgen wæs, &
% feorh-genīðlan, \hld\ þæt hēo on flet gebēah. &
% Hēo him eft hraðe \hld\ and-lēan for·geald &
% grimman grāpum \hld\ and him tōgēanes fēng; &
% oƀær·wearp þá wǿrig-mód \hld\ wigæná stręngist, &
% fēðe-cęmpá, \hld\ þæt hé ǫn fylle wearð. &
% Of·sæt þá þǫne sele-gyst \hld\ and hyre seaxe ge·tēah, &
% brâd and bru̇n-ęcg \hld\ wolde hire bearn wrecan, &
% ângan eaferan. \hld\ Him on eaxle læg &
% brēost-nęt brōden; \hld\ þæt ge·bearh fēore, &
% wið ord and wið ęcge \hld\ ingang forstōd. &
% Hæfde þā forsīðod \hld\ sunu Ęcg·þēowes &
% under gynne grund, \hld\ Gēata cempa, &
% nemne him haðu-byrne \hld\ helpe gefremede, &
% here-net hearde, \hld\ and hālig god &
% gewēold wīg-sigor, \hld\ wītig drihten; &
% rodera rǣdend \hld\ hit on ryht ge·scēd, &
% ȳðelīce \hld\ syððan hē eft āstōd.\eva
%
% \bvb TODO: Translation.\evb\evg
%
%
% \bvg\bva
% Ge·seah þá ǫn searwum \hld\ sige-ēadig bil, &
% eald sweord eotenisc \hld\ ęcgum þȳhtig, &
% wigena weorð-mynd: \hld\ þæt wæs wǣpna cyst, &
% būton hit wæs māre \hld\ þonne ǣnig mon ōðer &
% tō badu-lāce \hld\ æt·beran meahte &
% gōd and geatolīc \hld\ gīganta ge·weorc. &
% Hē gefēng þā fetel-hilt, \hld\ freca Scildinga, &
% hrēoh and heoro-grim \hld\ hring-mǣl gebrægd, &
% aldres orwēna, \hld\ yrringa slōh, &
% þæt hire wið halse \hld\ heard grāpode, &
% bān-hringas bræc, \hld\ bil eal þurh-wōd &
% fǣgne flǣsc-homan, \hld\ hēo on flet gecrong; &
% sweord wæs swātig, \hld\ sęcg weorce gefeh. &
% Līxte se lēoma, \hld\ lēoht inne stōd, &
% efne swā of hefene \hld\ hādre scīneð &
% rodores candel. \hld\ Hē æfter recede wlāt, &
% hwearf þā be walle, \hld\ wǣpen hafenade &
% heard be hiltum \hld\ Higelāces þegn, &
% yrre and ān-rǣd. \hld\ Næs sēo ęcg fracod &
% hilde-rince, \hld\ ac hē hraðe wolde &
% Grendle for·gyldan \hld\ gu̇ð-rǣsa fela &
% þāra þe hē ge·worhte \hld\ tō West-Dęnum &
% oftor micle \hld\ þǫnne on ǣnne sīð, &
% þonne hē Hrōð·gāres \hld\ heorð-ge·nēatas &
% slōh on sweofote, \hld\ slǣpende fræt &
% folces Denigea \hld\ fȳf-tȳne men &
% and ōðer swylc \hld\ ūt of-ferede, &
% lāðlīcu lāc. \hld\ Hē him þæs lēan for·geald, &
% rēðe cempa, \hld\ tō þæs þe hē on ræste ge·seah &
% gu̇ð-wērigne \hld\ Grendel licgan, &
% aldor-lēasne, \hld\ swā him ǣr ge·scōd &
% hild æt Heorotǽ; \hld\ hrā wīde sprong, &
% syððan hē æfter dēaðe \hld\ drepe þrowade, &
% heoro-sweng heardnǽ, \hld\ and hine þā hēafde be·cearf, &
% Sȯna þæt ge·sáwon \hld\ snottrǽ ceorlas, &
% þâ þe mid Hróð·gâre \hld\ on holm wliton, &
% þæt wæs ȳð-geblond \hld\ eal ge·menged, &
% brim blódǽ fāh: \hld\ blonden-feaxe &
% gomele ymb gōdne \hld\ on·geador sprǣcon, &
% þæt hig þæs æðelinges \hld\ eft ne wø̇ndon, &
% þæt hē sige-hrǿðig \hld\ sǿcean cóme &
% mǽrnǽ þéodæn; \hld\ þá þæs mǫnige ge·wearð, &
% þæt hine sēo brim-wylf \hld\ á·broten hæfde. &
% Þá cóm \alst{n}ón dægæs. \hld\ \alst{N}æs of·géafon &
% \alst{h}watǽ Scyldingas; \hld\ ge·wât him \alst{h}âm þǫnon &
% gold-wini gumæná. \hld\ Gistas sētan, &
% mōdes sēoce, \hld\ and on mere staredon, &
% wiston and ne wēndon, \hld\ þæt hīe heora wine-drihten &
% selfne gesāwon. \hld\ Þá þæt sweord ongan &
% æfter haðu-swāte \hld\ hilde-gicelum &
% wīg-bil wanian; \hld\ þæt wæs wundrá sum, &
% þæt hit eal ge·mealt \hld\ ísǽ ge·lícost, &
% þonne forstes bend \hld\ fæder on·lǣteð, &
% on·windeð wæl-rāpas, \hld\ sē þe ge·weald hafað &
% sǣla and mǣla; \hld\ þæt is sōð metod. &
% Ne nom hē in þǣm wīcum, \hld\ Weder-Gēata lēod, &
% māðm-ǣhta mā, \hld\ þēh hé þǽr mǫnigǽ ge·seah, &
% būton þone hafelan \hld\ and þā hilt somod, &
% since fāge; \hld\ sweord ǣr ge·mealt, &
% forbarn brōden mǣl: \hld\ wæs þæt blōd tō þæs hāt, &
% ǣttren ellor-gǣst, \hld\ sē þǽr inne swealt. &
% Sōna wæs on sunde, \hld\ sē þe ǣr æt sæcce gebād &
% wīg-hryre wrāðra, \hld\ wæter up þurh-dēaf; &
% wǣron ȳð-gebland \hld\ eal gefǣlsod, &
% ēacne eardas, \hld\ þā se ellor-gāst &
% oflēt līf-dagas \hld\ and þās lǣnan ge·sceaft. &
% Cōm þā tō lande \hld\ lid-manna helm &
% swīð-mōd swymman, \hld\ sǣ-lāce gefeah, &
% mægen-byrðenne \hld\ þāra þe hē him mid hæfde. &
% Ēodon him þā tōgēanes, \hld\ gode þancodon, &
% þrȳðlīc þegna hēap, \hld\ þēodnes gefēgon, &
% þæs þe hī hyne gesundne \hld\ gesēon mōston. &
% Þā wæs of þǣm hrōran \hld\ helm and byrne &
% lungre ālȳsed: \hld\ lagu drūsade, &
% wæter under wolcnum, \hld\ wæl-dréorǽ fāg. &
% Fērdon forð þonon \hld\ fēðe-lāstum &
% ferhðum fægne, \hld\ fold-weg mǣton, &
% cūðe strǣte; \hld\ cyning-balde men &
% from þǣm holm-clife \hld\ hafelan bǣron &
% earfoð-līce \hld\ heora ǣg-hwæðrum &
% fela-mōdigra: \hld\ fēower scoldon &
% on ðæm wæl-stenge \hld\ weorcum ge·ferian &
% tō þǣm gold-sele \hld\ Grendles hēafod, &
% oð þæt semninga \hld\ tō sele cōmon &
% frome fyrd-hwate \hld\ fēower-tȳne &
% Gēata gongan; \hld\ gum-dryhtin mid &
% mōdig on ge·monge \hld\ meodo-wongas træd. &
% Þā cōm in gān \hld\ ealdor þegna, &
% dǽd-cǿnǽ mǫn \hld\ dóme ge·wurðad, &
% hæle hilde-dēor. \hld\ Hrōð·gār grǿtan: &
% Þā wæs be feaxǽ \hld\ on flet boren &
% Grendles hēafod, \hld\ þǽr guman druncon, &
% eges-līc for eorlum \hld\ and þǽre idese mid: &
% wlite-sēon wrǣt-līc \hld\ weras ǫn·sáwon.\eva
%
% \bvb TODO: Translation.\evb\evg
%
%
% \bvg\bva[25]%NOTE: The fitt division is faithful to the manuscript.
% Béo·wulf maðelode, \hld\ bearn Ęcg·þéowes: &
% „Hwæt! wē þē þās sǣ-lāc, \hld\ sunu Half·dęnæs, &
% léod Scyldingá, \hld\ lustum brȯhton, &
% tíres tó tâcne, \hld\ þē þū hēr tō lōcast. &
% Ic þæt un·sōfte \hld\ ealdre ge·dīgde: &
% wigge under wætere \hld\ weorc ge·nēðde &
% earfoð-líce, \hld\ æt·rihte wæs &
% gu̇ð ge·twǽfed, \hld\ nymðe mec god scylde. &
% Ne meahte ic æt hilde \hld\ mid Hruntinge &
% wiht gewyrcan, \hld\ þēah þæt wǣpen duge, &
% ac mē geūðe \hld\ ylda waldend, &
% þæt ic on wāge ge·seah \hld\ wlitig hangian &
% eald sweord ēacen \hld\ (oftost wīsode &
% winigea lēasum) \hld\ þæt ic þȳ wǣpne gebrǣ. &
% Ofslōh þā æt þǽre sæcce \hld\ (þā mē sǣl āgeald) &
% hūses hyrdas. \hld\ Þā þæt hilde-bil &
% forbarn, brogden mǣl, \hld\ swā þæt blōd gesprang, &
% hātost haðu-swāta: \hld\ ic þæt hilt þanan &
% fēondum ætferede; \hld\ fyren-dǣda wræc, &
% dēað-cwealm Denigea, \hld\ swā hit gedēfe wæs. &
% Ic hit þē þonne gehāte, \hld\ þæt þū on Heorote mōst &
% sorh-lēas swefan \hld\ mid þïnra sęcga gedryht, &
% and þegna gehwylc \hld\ þïnra lēoda, &
% duguðe and iogoðe, \hld\ þæt þú him ǫn·drǣdan ne þearft, &
% þéoden Scyldingá, \hld\ ǫn þá halƀe, &
% aldor-balu eorlum, \hld\ swá þú ǽr dydest." &
% Þá wæs gylden-hilt \hld\ gamelum rince. &
% hârum hild-fruman, \hld\ ǫn hand gyfen, &
% entá ǽr-ge·weorc, \hld\ hit on ǣht gehwearf &
% æfter dēofla hryre \hld\ Denigea frēan, &
% wundor-smiða ge·weorc, \hld\ and þā þās worold ofgeaf &
% grom-heort guma, \hld\ godes andsaca, &
% morðres scyldig, \hld\ and his mōdor ēac; &
% on geweald gehwearf \hld\ worold-cyninga &
% þǣm sǿlestan \hld\ be sǣm twēonum &
% þāra þe on Sceden-igge \hld\ sceattas dǣlde. &
% Hrōðgār maðelode, \hld\ hylt scēawode, &
% ealde lāfe, \hld\ on þǣm wæs ōr writen &
% fyrn-gewinnes: \hld\ syððan flōd ofslōh, &
% gifen gēotende, \hld\ gīganta cyn, &
% frēcne gefērdon: \hld\ þæt wæs fremde þēod &
% ēcean dryhtne, \hld\ him þæs ende-lēan &
% þurh wæteres wylm \hld\ waldend sealde. &
% Swā wæs on þǣm scennum \hld\ scīran goldes &
% þurh rūn-stafas \hld\ rihte ge·mearcod, &
% ge·seted and ge·sǣd, \hld\ hwām þæt sweord ge·worht, &
% írena cyst \hld\ ǣrest wǣre, &
% wreoðen-hilt and wyrm-fâh. \hld\ þá se wísa spræc &
% sunu Half·dęnæs \hld\ (swígedon alle): &
% „Þæt lá mæg sęcgan, \hld\ sē þe sȯð and riht &
% fręmeð on folce, \hld\ (feor eal ge·mǫn &
% eald ǿðel-weard), \hld\ þæt þes eorl wǽre &
% ge·boren bęterá! \hld\ Blǽd is á·rǽred &
% geond wíd-wegas, \hld\ wini mïn Béo·wulf, &
% þïn oƀær þéoda ge·hwylce. \hld\ Eal þú hit ge·þyldum healdest, &
% mægen mid módes snyttrum. \hld\ Ic þé sceal mïne ge·lǽstan &
% frēode, swā wit furðum sprǣcon; \hld\ þū scealt tō frōfre weorðan &
% eal lang-twidig \hld\ lēodum þïnum, &
% hæleðum tō helpe. \hld\ Ne wearð Heremōd swā &
% eaforum Ęcgwelan, \hld\ Ār-Scyldingum; &
% ne gewēox hē him tō willan, \hld\ ac tō wæl-falle &
% and tō dēað-cwalum \hld\ Deniga lēodum; &
% brēat bolgen-mōd \hld\ bēod-genēatas, &
% eaxl-gestallan, \hld\ oð þæt hē āna hwearf, &
% mǣre þēoden. \hld\ mon-drēamum from: &
% þēah þe hine mihtig god \hld\ mægenes wynnum, &
% eafeðum stēpte, \hld\ oƀær alle men &
% forð gefremede, \hld\ hwæðere him on ferhðe grēow &
% brēost-hord blōd-rēow: \hld\ nallas bēagas geaf &
% Denum æfter dōme; \hld\ drēam-lēas gebād, &
% þæt hē þæs gewinnes \hld\ weorc þrowade, &
% lēod-balu longsum. \hld\ Þū þē lǣr be þon, &
% gum-cyste ongit! \hld\ ic þis gid be þē &
% āwræc wintrum frōd. \hld\ Wundor is tō sęcganne, &
% hū mihtig god \hld\ manna cynne &
% þurh sīdne sefan \hld\ snyttru bryttað, &
% eard and eorl-scipe, \hld\ hē āh ealra geweald. &
% Hwīlum hē on lufan \hld\ lǣteð hworfan &
% monnes mōd-geþonc \hld\ mǣran cynnes, &
% seleð him on ēðle \hld\ eorðan wynne, &
% tō healdanne \hld\ hlēo-burh wera, &
% gedēð him swā gewealdene \hld\ worolde dǣlas, &
% sīde rīce, \hld\ þæt hē his selfa ne mæg &
% for his un-snyttrum \hld\ ende geþencean; &
% wunað hē on wiste, \hld\ nō hine wiht dweleð, &
% ādl nē yldo, \hld\ nē him inwit-sorh &
% on sefan sweorceð, \hld\ nē gesacu ōhwǣr, &
% ęcg-hete ēoweð, \hld\ ac him eal worold &
% wendeð on willan; \hld\ hē þæt wyrse ne con, &
% oð þæt him on innan \hld\ oƀær-hygda dǣl &
% weaxeð and wridað, \hld\ þonne se weard swefeð, &
% sāwele hyrde: \hld\ bið se slǣp tō fæst, &
% bisgum gebunden, \hld\ bona swīðe nēah, &
% sē þe of flān-bogan \hld\ fyrenum scēoteð.\eva
%
% \bvb TODO: Translation.\evb\evg
%
%
% \bvg\bva[26]
% "Þonne bið on hreðre \hld\ under helm drepen &
% biteran strǣle: \hld\ him bebeorgan ne con &
% wom wundor-bebodum \hld\ wergan gāstes; &
% þinceð him tō lȳtel, \hld\ þæt hē tō lange hēold, &
% gȳtsað grom-hȳdig, \hld\ nallas on gylp seleð &
% fǣtte bēagas \hld\ and hē þā forð-ge·sceaft &
% for·gyteð and for·gȳmeð, \hld\ þæs þe him ǣr god sealde &
% wuldres waldend, \hld\ weorð-mynda dǣl. &
% Hit on ende-stæf \hld\ eft gelimpeð, &
% þæt se līc-homa \hld\ lǣne gedrēoseð, &
% fǣge gefalleð; \hld\ fēhð ōðer tō, &
% sē þe unmurnlīce \hld\ mādmas dǣleð, &
% eorles ǣr-gestrēon, \hld\ egesan ne gȳmeð. &
% Bebeorh þē þone balu-nīð, \hld\ Béo·wulf lēofa, &
% sęcg se betsta, \hld\ and þē þæt sǿlre gecēos, &
% ēce rǣdas; \hld\ oƀærhȳda ne gȳm, &
% mǣre cempa! \hld\ Nū is þïnes mægnes blǣd &
% āne hwīle; \hld\ eft sōna bið, &
% þæt þec ādl oððe ęcg \hld\ eafoðes getwǣfeð, &
% oððe fȳres feng \hld\ oððe flōdes wylm, &
% oððe gripe mēces \hld\ oððe gāres fliht, &
% oððe atol yldo, \hld\ oððe ēagena bearhtm &
% forsiteð and forsworceð; \hld\ semninga bið, &
% þæt þec, dryht-guma, \hld\ dēað oƀærswȳðeð. &
% Swā ic Hring-Dena \hld\ hund missēra &
% wēold under wolcnum, \hld\ and hig wigge belēac &
% manigum mǣgða \hld\ geond þysne middan-geard, &
% æscum and ęcgum, \hld\ þæt ic mē ǣnigne &
% under swegles begong \hld\ gesacan ne tealde. &
% Hwæt! mē þæs on ēðle \hld\ edwenden cwōm, &
% gyrn æfter gomene, \hld\ seoððan Grendel wearð, &
% eald-gewinna, \hld\ in-genga mïn: &
% ic þǽre sōcne \hld\ singāles wæg &
% mōd-ceare micle. \hld\ Þæs sig metode þanc, &
% ēcean drihtne, \hld\ þæs þe ic on aldre gebād, &
% þæt ic on þone hafelan \hld\ heoro-drēorigne &
% oƀær eald gewin \hld\ ēagum starige! &
% Gā nū tō setle, \hld\ symbel-wynne drēoh &
% wīgge weorðad: \hld\ unc sceal worn fela &
% māðma gemǣnra, \hld\ siððan morgen bið." &
% Gēat wæs glæd-mōd, \hld\ gēong sōna tō, &
% setles nēosan, \hld\ swā se snottra heht. &
% Þā wæs eft swā ǣr \hld\ ęllen-rōfum, &
% flet-sittendum \hld\ fægere gereorded &
% nīowan stefne. \hld\ Niht-helm geswearc &
% deorc oƀær dryht-gumum. \hld\ Duguð eal ārās; &
% wolde blonden-feax \hld\ beddes nēosan, &
% gamela Scylding. \hld\ Gēat un·ge·metes wēl, &
% rōfne rand-wigan \hld\ restan lyste: &
% sōna him sele-þegn \hld\ sīðes wērgum, &
% feorran-cundum \hld\ forð wīsade, &
% se for andrysnum \hld\ alle beweotede &
% þegnes þearƀǽ, \hld\ swylce þȳ dōgore &
% hēaðo-līðende \hld\ habban scoldon. &
% Reste hine þā rūm-heort; \hld\ reced hlīfade &
% gēap and gold-fāh, \hld\ gæst inne swæf, &
% oð þæt hrefn blaca \hld\ heofones wynne &
% blīð-heort bodode. \hld\ Þā cōm beorht sunne &
% scacan oƀær grundas; \hld\ scaðan ōnetton, &
% wǣron æðelingas \hld\ eft tō lēodum &
% fūse tō farenne, \hld\ wolde feor þanon &
% cuma collen-ferhð \hld\ cēoles nēosan. &
% Heht þā se hearda \hld\ Hrunting beran, &
% sunu Ęcglāfes, \hld\ heht his sweord niman, &
% lēoflīc īren; \hld\ sægde him þæs lēanes þanc, &
% cwæð hē þone gu̇ð-wine \hld\ gōdne tealde, &
% wīg-cræftigne, \hld\ nales wordum lōg &
% mēces ęcge: \hld\ þæt wæs mōdig sęcg. &
% And þā sīð-frome \hld\ searwum gearwe &
% wīgend wǣron, \hld\ ēode weorð Denum &
% æðeling tō yppan, \hld\ þǽr se ōðer wæs &
% hæle hilde-dēor, \hld\ Hrōðgār grētte.\eva
%
% \bvb TODO: Translation.\evb\evg
%
%
% \bvg\bva[27]%
% Béo·wulf maðelode, \hld\ bearn Ęcgþēowes: &
% "Nū wē sǣ-līðend \hld\ sęcgan wyllað &
% feorran cumene, \hld\ þæt wē fundiað &
% Higelāc sǿcan. \hld\ Wǣron hēr tela &
% willum bewenede; \hld\ þū ūs wēl dohtest. &
% Gif ic þonne on eorðan \hld\ ōwihte mæg &
% þïnre mōd-lufan \hld\ māran tilian, &
% gumena dryhtin, \hld\ þonne ic gȳt dyde, &
% gu̇ð-ge·weorca \hld\ ic bēo gearo sōna. &
% Gif ic þæt gefricge \hld\ oƀær flōda begang, &
% þæt þec ymbe-sittend \hld\ egesan þȳwað, &
% swā þec hetende \hld\ hwīlum dydon, &
% ic þē þūsenda \hld\ þegna bringe, &
% hæleða tō helpe. \hld\ Ic on Higelāce wāt, &
% Gēata dryhtin, \hld\ þēah þe hē geong sȳ, &
% folces hyrde, \hld\ þæt hē mec fremman wile &
% wordum and worcum, \hld\ þæt ic þē wēl herige, &
% and þē tō gēoce \hld\ gār-holt bere &
% mægenes fultum, \hld\ þǽr þē bið manna þearf; &
% gif him þonne Hrǿð·ríc \hld\ tó hofum Gēata &
% ge·þingeð, þēodnes bearn, \hld\ hē mæg þǽr fela &
% frēonda findan: \hld\ feor-cẏððe bēoð &
% sǿlran ge·sōhte \hld\ þǣm þe him selfa dēah." &
% Hrōðgār maðelode \hld\ him on andsware: &
% "Þē þā word-cwydas \hld\ wittig drihten &
% on sefan sende! \hld\ ne hȳrde ic snotorlīcor &
% on swā geongum feore \hld\ guman þingian: &
% þū eart mægenes strang \hld\ and on mōde frōd, &
% wīs word-cwida. \hld\ Wēn ic talige, &
% gif þæt gegangeð, \hld\ þæt þe gār nymeð, &
% hild heoru-grimme \hld\ Hrēðles eaferan, &
% ādl oððe īren \hld\ ealdor þïnne, &
% folces hyrde, \hld\ and þū þïn feorh hafast, &
% þæt þe Sǣ-Gēatas \hld\ sǿlran næbben &
% tō gecēosenne \hld\ cyning ǣnigne, &
% hord-weard hæleða, \hld\ gif þū healdan wylt &
% māga rīce. \hld\ Mē þïn mōd-sefa &
% līcað leng swā wēl, \hld\ lēofa Béo·wulf: &
% hafast þū gefēred, \hld\ þæt þām folcum sceal, &
% Gēata lēodum \hld\ and Gār-Denum &
% sib gemǣnum \hld\ and sacu restan, &
% inwit-nīðas, \hld\ þē hīe ǣr drugon; &
% wesan, þenden ic wealde \hld\ wīdan rīces, &
% māðmas gemǣne, \hld\ manig ōðerne &
% gōdum gegrētan \hld\ oƀær ganotes bæð; &
% sceal hring-naca \hld\ oƀær hēaðu bringan &
% lāc and luf-tācen. \hld\ Ic þā lēode wāt &
% gē wið fēond gē wið frēond \hld\ fæste geworhte &
% ǣghwæs untǣle \hld\ ealde wīsan." &
% Þā gīt him eorla hlēo \hld\ inne ge·sealde, &
% mago Half·dęnæs \hld\ māðmas twelfe, &
% hēt hine mid þǣm lācum \hld\ lēode swǣse &
% sǿcean on gesyntum, \hld\ snūde eft cuman. &
% Ge·cyste þā \hld\ cyning æðelum gōd, &
% þēoden Scildinga, \hld\ þegen betstan &
% and be healse genam; \hld\ hruron him tēaras, &
% blonden-feaxum: \hld\ him wæs bēga wēn, &
% ealdum infrōdum, \hld\ ōðres swīðor, &
% þæt hī seoððan \hld\ gesēon mōston &
% mōdige on meðle. \hld\ Wæs him se man tō þon lēof, &
% þæt hē þone brēost-wylm \hld\ forberan ne mehte, &
% ac him on hreðre \hld\ hyge-bendum fæst &
% æfter dēorum męn \hld\ dyrne langað &
% beorn wið blódǽ. \hld\ Him Béo·wulf þanan, &
% gu̇ð-rinc gold-wlanc \hld\ græs-moldan træd, &
% since hrǿmig: \hld\ sǣ-genga bād &
% āgend-frēan, \hld\ sē þe on ancre rād. &
% Þā wæs on gange \hld\ gifu Hrōðgāres &
% oft geæhted: \hld\ þæt wæs ān cyning &
% ǣghwæs orleahtre, \hld\ oð þæt hine yldo benam &
% mægenes wynnum, \hld\ sē þe oft manegum scōd.\eva
%
% \bvb TODO: Translation.\evb\evg
%
%
% \bvg\bva[28]%
% Cwōm þā tō flōde \hld\ fela-mōdigra &
% hæg-stealdra hēap; \hld\ hring-net bérun, &
% locene leoðo-syrcan. \hld\ Land-weard on·fand &
% eft-sīð eorla, \hld\ swā hē ǣr dyde; &
% nō hē mid hearme \hld\ of hlīðes nosan &
% gæstas grētte, \hld\ ac him tō·gēanes rād; &
% cwæð þæt wilcuman \hld\ Wedera lēodum &
% scawan scīr-hame \hld\ tō scipe fōron. &
% Þā wæs on sande \hld\ sǣ-gēap naca &
% hladen here-wǣdum, \hld\ hringed-stefna &
% mēarum and māðmum: \hld\ mæst hlīfade &
% oƀær Hrōðgāres \hld\ hord-ge·strēonum. &
% Hē þǣm bāt-wearde \hld\ bunden golde &
% swurd ge·sealde, \hld\ þæt hē syððan wæs &
% on meodu-bence \hld\ māðme þȳ weorðra, &
% yrfe-lāfe. \hld\ ge·wât him on ȳð-nacan, &
% drēfan dēop wæter, \hld\ Dena land ofgeaf. &
% Þā wæs be mæste \hld\ mere-hrægla sum, &
% segl sāle fæst. \hld\ Sund-wudu þunede, &
% nō þǽr wēg-flotan \hld\ wind oƀær ȳðum &
% sīðes getwǣfde; \hld\ sǣ-genga fōr, &
% flēat fāmig-heals \hld\ forð oƀær ȳðe, &
% bunden-stefna \hld\ oƀær brim-strēamas, &
% þæt hīe Gēata clifu \hld\ ongitan meahton, &
% cūðe næssas. \hld\ Cēol up geþrang, &
% lyft-geswenced \hld\ on lande stōd. &
% Hraðe wæs æt holme \hld\ hȳð-weard gearo, &
% sē þe ǣr lange tīd, \hld\ lēofra manna &
% fūs, æt faroðe \hld\ feor wlātode; &
% sǣlde tō sande \hld\ sīd-fæðme scip &
% oncer-bendum fæst, \hld\ þȳ lǣs hym ȳða þrym &
% wudu wynsuman \hld\ forwrecan meahte. &
% Hēt þā up beran \hld\ æðelinga gestrēon, &
% frætwe and fǣt-gold; \hld\ næs him feor þanon &
% tō gesǿcanne \hld\ sinces bryttan: &
% Higelāc Hrēðling \hld\ þǽr æt hām wunað, &
% selfa mid gesīðum \hld\ sǣ-walle nēah; &
% bold wæs betlīc, \hld\ brego-rōf cyning, &
% hēa on halle, \hld\ Hygd swīðe geong, &
% wīs, wēl-þungen, \hld\ þēah þe wintra lȳt &
% under burh-locan \hld\ gebiden hæbbe &
% Hæreðes dōhtor: \hld\ næs hīo hnāh swā þēah, &
% nē tō gnēað gifa \hld\ Gēata lēodum, &
% māðm-gestrēona. \hld\ Mod Þrȳðo wæg, &
% fremu folces cwēn, \hld\ firen ondrysne: &
% nǣnig þæt dorste \hld\ dēor genēðan &
% swǣsra gesīða, \hld\ nefne sin-frēa, &
% þæt hire an dæges \hld\ ēagum starede; &
% ac him wæl-bende \hld\ weotode tealde, &
% hand-gewriðene: \hld\ hraðe seoððan wæs &
% æfter mund-gripe \hld\ mēce geþinged, &
% þæt hit sceaðen-mǣl \hld\ scȳran mōste, &
% cwealm-balu cẏðan. \hld\ Ne bið swylc cwēnlīc þēaw &
% idese tō efnanne, \hld\ þēah þe hīo ǣnlīcu sȳ, &
% þætte freoðu-webbe \hld\ fēores onsæce &
% æfter līge-torne \hld\ lēofne mannan. &
% Hūru þæt onhōhsnode \hld\ Heminges mǣg; &
% ealo drincende \hld\ ōðer sǣdan, &
% þæt hīo lēod-bealewa \hld\ lǣs gefremede, &
% inwit-nīða, \hld\ syððan ǣrest wearð &
% gyfen gold-hroden \hld\ geongum cempan, &
% æðelum dīore, \hld\ syððan hīo Offan flet &
% oƀær fealone flōd \hld\ be fæder lāre &
% sīðe gesōhte, \hld\ þǽr hīo syððan wēl &
% in gum-stōle, \hld\ gōde mǣre, &
% līf-ge·sceafta \hld\ lifigende brēac, &
% hīold hēah-lufan \hld\ wið hæleða brego, &
% alles mon-cynnes \hld\ mïne gefrǣge &
% þone sǿlestan \hld\ bī sǣm twēonum &
% eormen-cynnes; \hld\ forþām Offa wæs &
% geofum and gu̇ðum \hld\ gār-cēne man, &
% wīde geweorðod; \hld\ wīsdōme hēold &
% ēðel sīnne, \hld\ þonon Ēomǣr wōc &
% hæleðum tō helpe, \hld\ Heminges mǣg, &
% nefa Gārmundes, \hld\ nīða cræftig.\eva
%
% \bvb TODO: Translation.\evb\evg
%
%
% \bvg\bva[29]%
% ge·wât him þā se hearda \hld\ mid his hond-scole &
% sylf æfter sande \hld\ sǣ-wong tredan, &
% wīde waroðas. \hld\ Woruld-candel scān, &
% sigel sūðan fūs: \hld\ hī sīð drugon, &
% elne geēodon, \hld\ tō þæs þe eorla hlēo, &
% bonan Ongenþēowes \hld\ burgum on innan, &
% geongne gu̇ð-cyning \hld\ gōdne gefrūnon &
% hringas dǣlan. \hld\ Higelāce wæs &
% sīð Béo·wulfes \hld\ snūde ge·cẏðed, &
% þæt þǽr on worðig \hld\ wīgendra hlēo, &
% lind-gestalla \hld\ lifigende cwōm, &
% haðu-lāces hāl \hld\ tō hofe gongan. &
% Hraðe wæs gerȳmed, \hld\ swā se rīca bebēad, &
% fēðe-gestum \hld\ flet innan-weard. &
% Gesæt þā wið sylfne, \hld\ sē þā sæcce genæs, &
% mǣg wið mǣge, \hld\ syððan man-dryhtin &
% þurh hlēoðor-cwyde \hld\ holdne gegrētte &
% mēaglum wordum. \hld\ Meodu-scencum &
% hwearf geond þæt reced \hld\ Hæreðes dōhtor: &
% lufode þā lēode, \hld\ līð-wǣge bær &
% hǣlum tō handa. \hld\ Higelāc ongan &
% sīnne ge·seldan \hld\ in sele þām hēan &
% fægre fricgean, \hld\ hyne fyrwet bræc, &
% hwylce Sǣ-Gēata \hld\ sīðas wǣron: &
% "Hū lomp ēow on lāde, \hld\ lēofa Bīowulf, &
% þā þū fǣringa \hld\ feorr gehogodest, &
% sæcce sǿcean \hld\ oƀær sealt wæter, &
% hilde tō Hiorote? \hld\ Ac þū Hrōðgāre &
% wīd-cūðne wēan \hld\ wihte gebēttest, &
% mǣrum þēodne? \hld\ Ic þæs mōd-ceare &
% sorh-wylmum sēað, \hld\ sīðe ne truwode &
% lēofes mannes; \hld\ ic þē lange bæd, &
% þæt þū þone wæl-gǣst \hld\ wihte ne grētte, &
% lēte Sūð-Dene \hld\ sylfe geweorðan &
% gu̇ðe wið Grendel. \hld\ Godǽ ic þanc sęcge, &
% þæs þe ic þé ge·sundnǽ \hld\ ge·sēon móste." &
% Bīowulf maðelode, \hld\ bearn Ęcg·þíowæs: &
% „Þæt is un·dyrne, \hld\ dryhtin Hige·lâc, &
% mǽre ge·mēting \hld\ mǫnigum fírá, &
% hwylc or·lęg-hwíl \hld\ uncer Gręndlæs &
% wearð on þám wangǽ, \hld\ þǽr hé worná fela &
% Sige-Scildingum \hld\ sorge ge·fręmidǽ, &
% yrmðe tó aldrǽ; \hld\ ic þæt eal ge·wræc, &
% swá ne gylpan þearf \hld\ Gręndilæs mága &
% ǽnig oƀær eorðan \hld\ ūht-hlem þǫne, &
% sē þe lęngist leofað \hld\ lâðan cynnæs, &
% fenne bi·fongen. \hld\ Ic þǽr furðum cwōm, &
% tō þām hring-sele \hld\ Hrōðgār grētan: &
% sōna mē se mǣra \hld\ mago Half·dęnæs, &
% syððan hē mōd-sefan \hld\ mïnne cūðe, &
% wið his sylfes sunu \hld\ setl getǣhte. &
% Weorod wæs on wynne; \hld\ ne seah ic wīdan feorh &
% under heofenes hwealf \hld\ heal-sittendra &
% medu-drēam māran. \hld\ Hwīlum mǣru cwēn, &
% friðu-sibb folca \hld\ flet all geond-hwearf, &
% bǣdde byre geonge; \hld\ oft hīo bēah-wriðan &
% sęcge sealde, \hld\ ǣr hīo tō setle gēong. &
% Hwílum for duguðe \hld\ dóhtor Hrōð·gāres &
% eorlum on ęnde \hld\ alu-wǽge bær, &
% þá ic Fréa·warǽ \hld\ flęt-sittende &
% nęmnan hýrde, \hld\ þǽr hío nægled sinc &
% hæliðum sealdǽ: \hld\ sío ge·hāten wæs, &
% geong gold-hroden, \hld\ gladum suná Fródan; &
% hafað þæs ge·worden \hld\ wine Scyldingá &
% ríces hyrde \hld\ and þæt réd talað, &
% þæt hē mid þȳ wīfe \hld\ wæl-fǣhða dǣl, &
% sæcca ge·sette. \hld\ Oft nō seldan hwǣr &
% æfter lēod-hryre \hld\ lȳtle hwīle &
% bon-gār būgeð, \hld\ þēah sēo brȳd duge!\eva
%
% \bvb TODO: Translation.\evb\evg
%
%
% \bvg\bva[30]%
% "Mæg þæs þonne ofþyncan \hld\ þēoden haðubeardna &
% and þegna gehwām \hld\ þāra lēoda, &
% þonne hē mid fǣmnan \hld\ on flett gǣð, &
% dryht-bearn Dena \hld\ duguða biwenede: &
% on him gladiað \hld\ gomelra lāfe &
% heard and hring-mǣl, \hld\ haðubeardna gestrēon, &
% þenden hīe þām wǣpnum \hld\ wealdan mōston, &
% oð þæt hīe forlǣddan \hld\ tō þām lind-plegan &
% swǣse gesīðas \hld\ ond hyra sylfra feorh. &
% Þonne cwið æt bēore, \hld\ sē þe bēah gesyhð, &
% eald æsc-wiga, \hld\ sē þe all geman &
% gār-cwealm gumena \hld\ (him bið grim sefa), &
% onginneð geōmor-mōd \hld\ geongne cempan &
% þurh hreðra gehygd \hld\ higes cunnian, &
% wīg-balu weccean \hld\ and þæt word ācwyð: &
% ’Meaht þū, mïn wine, \hld\ mēce gecnāwan, &
% þone þin fæder \hld\ tō gefeohte bær &
% under here-grīman \hld\ hindeman sīðe, &
% dȳre īren, \hld\ þǽr hyne Dene slōgon, &
% wēoldon wæl-stōwe, \hld\ syððan wiðer-gyld læg, &
% æfter hæleða hryre, \hld\ hwate Scyldungas? &
% Nu hēr þāra banena \hld\ byre nāt-hwylces, &
% frætwum hrǿmig \hld\ on flet gǣð, &
% morðres gylpeð \hld\ and þone māððum byreð, &
% þone þe þū mid rihte \hld\ rǣdan sceoldest!’ &
% Manað swā and myndgað \hld\ mǣla gehwylce &
% sārum wordum, \hld\ oð þæt sǣl cymeð, &
% þæt se fǣmnan þegn \hld\ fore fæder dǣdum &
% æfter billes bite \hld\ blōd-fāg swefeð, &
% ealdres scyldig; \hld\ him se ōðer þonan &
% losað lifigende, \hld\ con him land geare. &
% Þonne bīoð brocene \hld\ on bā halƀe &
% āð-sweord eorla; \hld\ syððan Ingelde &
% wallað wæl-nīðas \hld\ and him wīf-lufan &
% æfter cear-wælmum \hld\ cōlran weorðað. &
% Þȳ ic haðubeardna \hld\ hyldo ne telge, &
% dryht-sibbe dǣl \hld\ Denum unfǣcne, &
% frēond-scipe fæstne. \hld\ Ic sceal forð sprecan &
% gēn ymbe Grendel, \hld\ þæt þū geare cunne, &
% sinces brytta, \hld\ tō hwan syððan wearð &
% hond-rǣs hæleða. \hld\ Syððan heofones gim &
% glād oƀær grundas, \hld\ gæst yrre cwōm, &
% eatol ǣfen-grom, \hld\ ūser nēosan, &
% þǽr wē gesunde \hld\ sæl weardodon; &
% þǽr wæs Hondscīo \hld\ hild onsǣge, &
% feorh-balu fǣgum, \hld\ hē fyrmest læg, &
% gyrded cempa; \hld\ him Grendel wearð, &
% mǣrum magu-þegne \hld\ tō mūð-bonan, &
% lēofes mannes \hld\ līc all forswealg. &
% Nō þȳ ǣr ūt þā gēn \hld\ īdel-hende &
% bona blōdig-tōð \hld\ bealewa gemyndig, &
% of þām gold-sele \hld\ gongan wolde, &
% ac hē mægnes rōf \hld\ mïn costode, &
% grāpode gearo-folm. \hld\ Glōf hangode &
% sīd and syllīc \hld\ searo-bendum fæst, &
% sīo wæs orþoncum \hld\ all gegyrwed &
% dēofles cræftum \hld\ and dracan fellum: &
% hē mec þǽr on innan \hld\ unsynnigne, &
% dīor dǣd-fruma, \hld\ gedōn wolde, &
% manigra sumne: \hld\ hyt ne mihte swā, &
% syððan ic on yrre \hld\ upp-riht āstōd. &
% Tō lang ys tō reccenne, \hld\ hū ic þām lēod-sceaðan &
% yfla gehwylces \hld\ ond-lēan for·geald; &
% þǽr ic, þēoden mïn, \hld\ þïne lēode &
% weorðode weorcum. \hld\ Hē on weg losade, &
% lȳtle hwīle \hld\ līf-wynna brēac; &
% hwæðre him sīo swīðre \hld\ swaðe weardade &
% hand on Hiorte \hld\ and hē hēan þonan, &
% mōdes geōmor \hld\ mere-grund gefēoll. &
% Mē þone wæl-rǣs \hld\ wine Scildunga &
% fǣttan golde \hld\ fela lēanode, &
% manegum māðmum, \hld\ syððan mergen cōm &
% and wē tō symble \hld\ ge·seten hæfdon. &
% þǽr wæs gidd and glēo; \hld\ gomela Scilding &
% fela fricgende \hld\ feorran rehte; &
% hwīlum hilde-dēor \hld\ hearpan wynne, &
% gomen-wudu grētte; \hld\ hwīlum gyd āwræc &
% sōð and sārlīc; \hld\ hwīlum syllīc spell &
% rehte æfter rihte \hld\ rūm-heort cyning. &
% Hwīlum eft ongan \hld\ eldo gebunden, &
% gomel gu̇ð-wiga \hld\ gioguðe cwīðan &
% hilde-strengo; \hld\ hreðer inne wēoll, &
% þonne hē wintrum frōd \hld\ worn gemunde. &
% Swā wē þǽr inne \hld\ andlangne dæg &
% nīode nāman, \hld\ oð þæt niht becwōm &
% ōðer tō yldum. \hld\ Þā wæs eft hraðe &
% gearo gyrn-wræce \hld\ Grendeles mōdor, &
% sīðode sorh-full; \hld\ sunu dēað fornam, &
% wīg-hete Wedra. \hld\ Wīf unhȳre &
% hyre bearn ge·wræc, \hld\ beorn á·cwealde &
% ęllen-līce; \hld\ þǽr wæs Æsc·here, &
% fródan fyrn-witan, \hld\ feorh ūð-genge; &
% nōðer hȳ hine ne móston, \hld\ syððan mergen cwóm, &
% dēað-wǿrigne \hld\ Dęnia lēode &
% brǫnde for·bærnan, \hld\ nē ǫn bǽl hladan &
% lēofne mannan: \hld\ hīo þæt líc æt·bær &
% fēondes fæðmum \hld\ under firgen-strēam. &
% Þæt wæs Hrōð·gāre \hld\ hrēowa tornost &
% þāra þe lēod-fruman \hld\ lange be·geāte; &
% þā se þēoden mec \hld\ þïne lífe &
% healsode hrēoh-mōd, \hld\ þæt ic on holma geþring &
% eorl-scipe efnde, \hld\ ealdre genēðde, &
% mǣrðo fremede: \hld\ hē mē mēde gehēt. &
% Ic þā þæs wælmes, \hld\ þē is wīde cūð, &
% grimne gryrelīcne \hld\ grund-hyrde fond. &
% þǽr unc hwīle wæs \hld\ hand gemǣne; &
% holm heolfre wēoll \hld\ and ic hēafde becearf &
% in þām grund-sele \hld\ Grendeles mōdor &
% ēacnum ęcgum, \hld\ unsōfte þonan &
% feorh oðferede; \hld\ næs ic fǣge þā gȳt, &
% ac mē eorla hlēo \hld\ eft ge·sealde &
% māðma menigeo, \hld\ maga Half·dęnæs.\eva
%
% \bvb TODO: Translation.\evb\evg
%
%
% \bvg\bva[31]%
% "Swā se þēod-kyning \hld\ þēawum lyfde; &
% nalles ic þām lēanum \hld\ forloren hæfde, &
% mægnes mēde, \hld\ ac hē mē māðmas geaf, &
% sunu Half·dęnæs, \hld\ on sīnne sylfes dōm; &
% þā ic þē, beorn-cyning, \hld\ bringan wylle, &
% ēstum geȳwan. \hld\ Gēn is all æt þē &
% lissa gelong: \hld\ ic lȳt hafo &
% hēafod-māga, \hld\ nefne Hygelāc þec!" &
% Hēt þā in beran \hld\ eafor, hēafod-segn, &
% haðu-stēapne helm, \hld\ hāre byrnan, &
% gu̇ð-sweord geatolīc, \hld\ gyd æfter wræc: &
% "Mē þis hilde-sceorp \hld\ Hrōðgār sealde, &
% snotra fengel, \hld\ sume worde hēt, &
% þæt ic his ǣrest \hld\ þē eft gesægde, &
% cwæð þæt hyt hæfde \hld\ Hiorogār cyning, &
% lēod Scyldunga \hld\ lange hwīle: &
% nō þȳ ǣr suna sīnum \hld\ syllan wolde, &
% hwatum Heorowearde, \hld\ þēah hē him hold wǣre, &
% brēost-gewǣdu. \hld\ Brūc alles well!" &
% Hȳrde ic þæt þām frætwum \hld\ fēower mēaras &
% lungre gelīce \hld\ lāst weardode, &
% æppel-fealuwe; \hld\ hē him ēst getēah &
% mēara and māðma. \hld\ Swā sceal mǣg dōn, &
% nalles inwit-net \hld\ ōðrum bregdan, &
% dyrnum cræfte \hld\ dēað rēnian &
% hond-gestallan. \hld\ Hygelāce wæs, &
% nīða heardum, \hld\ nefa swȳðe hold &
% and gehwæðer ōðrum \hld\ hrōðra gemyndig. &
% Hȳrde ic þæt hē þone heals-bēah \hld\ Hygde ge·sealde, &
% wrǣtlīcne wundur-māððum, \hld\ þone þe him Wealhþēo geaf, &
% þēodnes dōhtor, \hld\ þrīo wicg somod &
% swancor and sadol-beorht; \hld\ hyre syððan wæs &
% æfter bēah-þege \hld\ brēost geweorðod. &
% Swā bealdode \hld\ bearn Ęcgþēowes, &
% guma gu̇ðum cūð, \hld\ gōdum dǣdum, &
% drēah æfter dōme, \hld\ nalles druncne slōg &
% heorð-genēatas; \hld\ næs him hrēoh sefa, &
% ac hē man-cynnes \hld\ mǣste cræfte &
% gin-fæstan gife, \hld\ þē him god sealde, &
% hēold hilde-dēor. \hld\ Hēan wæs lange, &
% swā hyne Gēata bearn \hld\ gōdne ne tealdon, &
% nē hyne on medo-bence \hld\ micles wyrðne &
% drihten wereda \hld\ gedōn wolde; &
% swȳðe oft sægdon, \hld\ þæt hē slēac wǣre, &
% æðeling unfrom: \hld\ edwenden cwōm &
% tīr-ēadigum menn \hld\ torna gehwylces. &
% Hēt þā eorla hlēo \hld\ in ge·fetian, &
% haðu-rōf cyning, \hld\ Hrēðles lāfe, &
% golde gegyrede; \hld\ næs mid Gēatum þā &
% sinc-māððum sǿlra \hld\ on sweordes hād; &
% þæt hē on Bīowulfes \hld\ bearm ālegde, &
% and him ge·sealde \hld\ seofan þūsendo, &
% bold and brego-stōl. \hld\ Him wæs bām samod &
% on þām lēod-scipe \hld\ lond gecynde, &
% eard ēðel-riht, \hld\ ōðrum swīðor &
% sīde rīce, \hld\ þām þǽr sǿlra wæs. &
% Eft þæt geīode \hld\ ufaran dōgrum &
% hilde-hlæmmum, \hld\ syððan Hygelāc læg &
% and Heardrēde \hld\ hilde-mēceas &
% under bord-hrēoðan \hld\ tō bonan wurdon, &
% þā hyne gesōhtan \hld\ on sige-þēode &
% hearde hilde-frecan, \hld\ haðu-Scilfingas, &
% nīða genǣgdan \hld\ nefan Hererīces. &
% Syððan Béo·wulfe \hld\ brāde rīce &
% on hand gehwearf: \hld\ hē gehēold tela &
% fīftig wintru \hld\ (wæs þā frōd cyning, &
% eald ēðel-weard), \hld\ oð þæt ān ongan &
% deorcum nihtum \hld\ draca rīcsian, &
% sē þe on hēare hǣðe \hld\ hord beweotode, &
% stān-beorh stēapne: \hld\ stīg under læg, &
% eldum uncūð. \hld\ þǽr on innan gīong &
% niða nāt-hwylces \hld\ nēode gefēng &
% hǣðnum horde \hld\ hond . d . . geþ . . hwylc &
% since fāhne, \hld\ hē þæt syððan . . . . . &
% . . . þ . . . lð . þ . . l . g &
% slǣpende be fȳre, \hld\ fyrena hyrde &
% þēofes cræfte, \hld\ þæt sie . . . . ðioð . . . . . &
% . idh . folc-beorn, \hld\ þæt hē gebolgen wæs.\eva
%
% \bvb TODO: Translation.\evb\evg
%
%
% \bvg\bva[32]%
% Nalles mid ge·weoldum \hld\ wyrm-horda . . . cræft &
% sóhte sylfes willum, \hld\ sé þe him sâre ge·sceōd, &
% ac for þrēa-nēdlan \hld\ þéow nāt-hwylces &
% hæleðá bearná \hld\ hęte-swengeas flēah, &
% for oƀær-þarƀǽ \hld\ and þǽr inne fealh &
% sęcg syn-bysig. \hld\ Sōna in þā tīde &
% þæt . . . . . þām gyste \hld\ . . . . br . g . stōd, &
% hwæðre earm-sceapen . . . . . . . &
% . . ð . . . sceapen o . . . . i r . . e se fǣs begeat, &
% sinc-fæt ge·seah: \hld\ þǽr wæs swylcra fela &
% in þām eorð-scræfe \hld\ ǣr-ge·strēona, &
% swā hȳ on geār-dagum \hld\ gumena nât-hwylc &
% eormen-lâfe \hld\ æðelan cynnes &
% þanc-hycgende \hld\ þǽr ge·hýdde, &
% déore mâðmas. \hld\ alle híe déað for·nam &
% ǽrran mǽlum, \hld\ and sé ân þá gén &
% léoda duguðe, \hld\ sé þǽr lęngist hwearf, &
% weard wini-geómor \hld\ wīscte þæs yldan, &
% þæt hé lýtel fæc \hld\ lǫng-ge·stréona &
% brúcan móste. \hld\ Beorh eal gearo &
% wunode on wǫnge \hld\ wæter-ȳðum néah, &
% níwe be næsse \hld\ nearo-cræftum fæst: &
% þǽr on innan bær \hld\ eorl-ge·stréona &
% hringa hyrde \hld\ hard-fyrdnǽ dǽl &
% fǽttan goldæs, \hld\ fēa worda cwæð: &
% „Heald þú nú, hrúse, \hld\ nú hæleð ne móston, &
% eorlá ǽhte. \hld\ Hwæt! hit ǽr on þé &
% gódǽ be·geáton; \hld\ gu̇ð-déað for·nam, &
% feorh-balu frǿcnǽ \hld\ fýrá ge·hwylcnǽ, &
% léodá mïnrá, \hld\ þârá þe þis líf of·geaf, &
% ge·sáwon sęli-drēam. \hld\ Nāh hwā sweord wege &
% oððe fetige \hld\ fǣted wǣge, &
% drync-fæt dēore: \hld\ duguð ęllor scōc. &
% Sceal se hearda helm \hld\ hyrsted golde &
% fǣtum be·fallen: \hld\ feormiend swefað, &
% þā þe badu-gríman \hld\ bȳwan sceoldon, &
% gē swylce sēo here-pād, \hld\ sío æt hilde ge·bâd &
% oƀær borda ge·bræc \hld\ bite íræna, &
% brosnað æfter beorne. \hld\ Ne mæg byrnan hring &
% æfter wíg-fruman \hld\ wíde fǿran &
% hæleðum be halƀe; \hld\ næs hearpan wyn, &
% gomen glēo-bēames, \hld\ nē gōd hafoc &
% geond sæl swingeð, \hld\ nē se swifta mearh &
% burh-stęde bēateð. \hld\ Balu-cwalm hafað &
% fela feorh-cynna \hld\ feorr onsended!" &
% Swā giōmor-mōd \hld\ giohðo mǣnde, &
% ān æfter allum \hld\ unblīðe hwēop, &
% dæges and nihtes, \hld\ oð þæt dēaðes wylm &
% hrān æt heortan. \hld\ Hord-wynne fond &
% eald ūht-sceaða \hld\ opene standan, &
% sē þe byrnende \hld\ biorgas sǿceð &
% nacod nīð-draca, \hld\ næhtes flēogeð &
% fȳre befangen; \hld\ hyne fold-būend &
% wīde gesāwon. \hld\ Hē gēwunian scall &
% hlāw under hrūsan, \hld\ þǽr hē hǣðen gold &
% warað wintrum frōd; \hld\ ne byð him wihte þē sǿl. &
% Swā se þēod-sceaða \hld\ þrēo hund wintra &
% hēold on hrūsan \hld\ hord-ærna sum &
% ēacen-cræftig, \hld\ oð þæt hyne ān ābealh &
% mon on mōde: \hld\ man-dryhtne bær &
% fǣted wǣge, \hld\ frioðo-wǣre bæd &
% hlāford sīnne. \hld\ Þā wæs hord rāsod, &
% on·boren béaga hord, \hld\ bǿne getīðad &
% féa-sceaftum men. \hld\ Frēa scēawode &
% fírá fyrn-ge·weorc \hld\ forman sīðe. &
% Þā se wyrm onwōc, \hld\ wrōht wæs genīwad; &
% stonc þā æfter stāne, \hld\ stearc-heort onfand &
% fēondes fōt-lāst; \hld\ hē tō forð gestōp, &
% dyrnan cræfte, \hld\ dracan hēafde nēah. &
% Swā mæg unfǣge \hld\ ēaðe gedīgan &
% wēan and wræc-sīð, \hld\ sē þe waldendes &
% hyldo gehealdeð. \hld\ Hord-weard sōhte &
% georne æfter grunde, \hld\ wolde guman findan, &
% þone þe him on sweofote \hld\ sāre getēode: &
% hāt and hrēoh-mōd \hld\ hlǣw oft ymbe hwearf, &
% ealne ūtan-weardne; \hld\ nē þǽr ǣnig mon &
% wæs on þǽre wēstenne. \hld\ Hwæðre hilde gefeh, &
% badu-weorces: \hld\ hwīlum on beorh æthwearf, &
% sinc-fæt sōhte; \hld\ hē þæt sōna onfand, &
% þæt hæfde gumena sum \hld\ goldes gefandod &
% hēah-gestrēona. \hld\ Hord-weard onbād &
% earfoðlīce, \hld\ oð þæt ǣfen cwōm; &
% wæs þā gebolgen \hld\ beorges hyrde, &
% wolde se lāða \hld\ līge for·gyldan &
% drinc-fæt dȳre. \hld\ Þā wæs dæg sceacen &
% wyrme on willan, \hld\ nō on walle leng &
% bídan wolde, \hld\ ac mid bǽle fór, &
% fýre ge·fẏsed. \hld\ Wæs se fruma eges-líc &
% lēodum on lande, \hld\ swā hyt lungre wearð &
% on hyra sinc-gifan \hld\ sâre ge·ęndod.\eva
%
% \bvb TODO: Translation.\evb\evg
%
%
% \bvg\bva[33]%
% Þá se gæst ǫn·gan \hld\ glǿdum spīwan, &
% beorht hofu bærnan; \hld\ bryne-lēoma stōd &
% eldum on andan; \hld\ nō þǽr āht cwices &
% lāð lyft-floga \hld\ lǣfan wolde. &
% Wæs þæs wyrmes wīg \hld\ wīde gesȳne, &
% nearo-fāges nīð \hld\ nēan and feorran, &
% hū se gu̇ð-sceaða \hld\ Gēata lēode &
% hatode and hȳnde: \hld\ hord eft ge·scēat, &
% dryht-sele dyrnne \hld\ ǣr dæges hwīle. &
% Hæfde land-wara \hld\ līge befangen, &
% bǣle and bronde; \hld\ beorges getruwode, &
% wīges and walles: \hld\ him sēo wēn gelēah. &
% Þā wæs Bīowulfe \hld\ brōga ge·cẏðed &
% snūde tō sōðe, \hld\ þæt his sylfes him &
% bolda sǿlest \hld\ bryne-wylmum mealt, &
% gif-stōl Gēata. \hld\ Þæt þām gōdan wæs &
% hrēow on hreðre, \hld\ hyge-sorga mǣst: &
% wēnde se wīsa, \hld\ þæt hē wealdende, &
% oƀær ealde riht, \hld\ ēcean dryhtne &
% bitre gebulge: \hld\ brēost innan wēoll &
% þēostrum geþoncum, \hld\ swā him geþȳwe ne wæs. &
% Hæfde līg-draca \hld\ lēoda fæsten, &
% ēa-lond ūtan, \hld\ eorð-weard þone &
% glǿdum for·grunden. \hld\ Him þæs gu̇ð-cyning, &
% Wedera þíodæn, \hld\ wræce leornode. &
% Heht him þā gewyrcean \hld\ wīgendra hlēo &
% all-īrenne, \hld\ eorla dryhtin &
% wīg-bord wrǣtlīc; \hld\ wisse hē gearwe, &
% þæt him holt-wudu \hld\ helpan ne meahte, &
% lind wið līge. \hld\ Sceolde lǣn-daga &
% æðeling ǣr-gōd \hld\ ende gebīdan &
% worulde līfes \hld\ and se wyrm somod; &
% þēah þe hord-welan \hld\ hēolde lange. &
% oƀærhogode þā \hld\ hringa fengel, &
% þæt hē þone wīd-flogan \hld\ weorode gesōhte, &
% sīdan herge; \hld\ nō hē him þā sæcce ondrēd, &
% nē him þæs wyrmes wīg \hld\ for wiht dyde, &
% eafoð and ęllen; \hld\ forþon hē ǣr fela &
% nearo nēðende \hld\ nīða gedīgde, &
% hilde-hlemma, \hld\ syððan hē Hrōðgāres, &
% sigor-ēadig sęcg, \hld\ sele fǣlsode &
% and æt gu̇ðe for·grāp \hld\ Grendeles mǣgum, &
% lāðan cynnes. \hld\ Nō þæt lǣsest wæs &
% hond-gemota, \hld\ þǽr mon Hygelāc slōh, &
% syððan Gēata cyning \hld\ gu̇ðe rǣsum, &
% frēa-wini folces \hld\ Frēslondum on, &
% Hrēðles eafora \hld\ hioro-dryncum swealt, &
% bille gebēaten; \hld\ þonan Bīowulf cōm &
% sylfes cræfte, \hld\ sund-nytte drēah; &
% hæfde him on earme \hld\ ... XXX &
% hilde-geatwa, \hld\ þā hē tō holme stāg. &
% Nalles Hetware \hld\ hrǿmge þorfton &
% fēðe-wīges, \hld\ þē him foran ongēan &
% linde bǣron: \hld\ lȳt eft becwōm &
% fram þām hild-frecan \hld\ hāmes nīosan. &
% oƀærswam þā sioleða bigong \hld\ sunu Ęcgþēowes, &
% earm ān-haga \hld\ eft tō lēodum, &
% þǽr him Hygd gebēad \hld\ hord and rīce, &
% bēagas and brego-stōl: \hld\ bearne ne truwode, &
% þæt hē wið æl-fylcum \hld\ ēðel-stōlas &
% healdan cūðe, \hld\ þā wæs Hygelāc dēad. &
% Nō þȳ ǣr fēa-sceafte \hld\ findan meahton &
% æt þām æðelinge \hld\ ǣnige þinga, &
% þæt hē Heardrēde \hld\ hlāford wǣre, &
% oððe þone cyne-dōm \hld\ cīosan wolde; &
% hwæðre hē him on folce \hld\ frēond-lārum hēold, &
% ēstum mid āre, \hld\ oð þæt hē yldra wearð, &
% Weder-Gēatum wēold. \hld\ Hyne wræc-mæcgas &
% oƀær sǣ sōhtan, \hld\ suna Ōhteres: &
% hæfdon hȳ forhealden \hld\ helm Scylfinga, &
% þone sǿlestan \hld\ sǣ-cyninga, &
% þāra þe in Swīo-rīce \hld\ sinc brytnade, &
% mǣrne þēoden. \hld\ Him þæt tō mearce wearð; &
% hē þǽr orfeorme \hld\ feorh-wunde hlēat &
% sweordes swengum, \hld\ sunu Hygelāces; &
% and him eft ge·wât \hld\ Ongenþīowes bearn &
% hāmes nīosan, \hld\ syððan Heardrēd læg; &
% lēt þone brego-stōl \hld\ Bīowulf healdan, &
% Gēatum wealdan: \hld\ þæt wæs gōd cyning.\eva
%
% \bvb TODO: Translation.\evb\evg
%
%
% \bvg\bva[34]%
% Sē þæs lēod-hryres \hld\ lēan gemunde &
% uferan dōgrum, \hld\ Ēad·gilse wearð &
% fēa-sceaftum fēond. \hld\ Folce gestepte &
% oƀær sǣ sīde \hld\ sunu Ōhteres &
% wigum and wǣpnum: \hld\ hē gewræc syððan &
% cealdum cear-sīðum, \hld\ cyning ealdre binēat. &
% Swā hē nīða gehwane \hld\ genesen hæfde, &
% slīðra geslyhta, \hld\ sunu Ęcgþīowes, &
% ęllen-weorca, \hld\ oð þone ānne dæg, &
% þē hē wið þām wyrme \hld\ gewegan sceolde. &
% ge·wât þā twelfa sum \hld\ torne gebolgen &
% dryhtin Gēata \hld\ dracan scēawian; &
% hæfde þā gefrūnen, \hld\ hwanan sīo fǣhð ārās, &
% balu-nīð biorna; \hld\ him tō bearme cwōm &
% māððum-fæt mǣre \hld\ þurh þæs meldan hond, &
% Sē wæs on þām þrēate \hld\ þreotteoða sęcg, &
% sē þæs orleges \hld\ ōr onstealde, &
% hæft hyge-giōmor, \hld\ sceolde hēan þonon &
% wong wīsian: \hld\ hē oƀær willan gīong &
% tō þæs þe hē eorð-sele \hld\ ānne wisse, &
% hlǣw under hrūsan \hld\ holm-wylme nēh, &
% ȳð-gewinne, \hld\ sē wæs innan full &
% wrǣtta and wīra: \hld\ weard unhīore, &
% gearo gu̇ð-freca, \hld\ gold-māðmas hēold, &
% eald under eorðan; \hld\ næs þæt ȳðe cēap, &
% tō gegangenne \hld\ gumena ǣnigum. &
% Gesæt þā on næsse \hld\ nīð-heard cyning, &
% þenden hǣlo ābēad \hld\ heorð-genēatum &
% gold-wine Gēata: \hld\ him wæs geōmor sefa, &
% wǣfre and wæl-fūs, \hld\ Wyrd un·ge·mete nēah, &
% sē þone gomelan \hld\ grētan sceolde, &
% sǿcean sāwle hord, \hld\ sundur gedǣlan &
% līf wið līce: \hld\ nō þon lange wæs &
% feorh æðelinges \hld\ flǣsce bewunden. &
% Bīowulf maðelade, \hld\ bearn Ęcgþēowes: &
% "Fela ic on giogoðe \hld\ guð-rǣsa genæs, &
% orleg-hwīla: \hld\ ic þæt all gemon. &
% Ic wæs syfan-wintre, \hld\ þá mec sinca baldor, &
% frēa-wini folcá \hld\ æt mïnum fæder ge·nam, &
% hēold mec and hæfde \hld\ Hrēðel cyning, &
% geaf mē sinc and symbel, \hld\ sibbe gemunde; &
% næs ic him tō līfe \hld\ lāðra ōwihte &
% beorn in burgum, \hld\ þonne his bearna hwylc, &
% Herebeald and Hæðcyn, \hld\ oððe Hygelāc mïn. &
% Wæs þām yldestan \hld\ ungedēfelīce &
% mǣges dǣdum \hld\ morðor-bed strēd, &
% syððan hyne Hæðcyn \hld\ of horn-bogan, &
% his frēa-wine \hld\ flāne geswencte, &
% miste mercelses \hld\ and his mǣg ofscēt, &
% brōðor ōðerne, \hld\ blōdigan gāre: &
% þæt wæs feoh-lēas gefeoht, \hld\ fyrenum gesyngad &
% hreðre hyge-mēðe; \hld\ sceolde hwæðre swā þēah &
% æðeling unwrecen \hld\ ealdres linnan. &
% Swā bið geōmorlīc \hld\ gomelum ceorle &
% tō gebīdanne, \hld\ þæt his byre rīde &
% giong on galgan, \hld\ þonne hē gyd wrece, &
% sārigne sang, \hld\ þonne his sunu hangað &
% hrefne tō hrōðre \hld\ and hē him helpe ne mæg, &
% eald and in-frōd, \hld\ ǣnige gefremman. &
% Symble bið gemyndgad \hld\ morna gehwylce &
% eaforan ellor-sīð; \hld\ ōðres ne gȳmeð &
% tō gebīdanne \hld\ burgum on innan &
% yrfe-weardes, \hld\ þonne se ān hafað &
% þurh dēaðes nȳd \hld\ dǣda gefondad. &
% Gesyhð sorh-cearig \hld\ on his suna būre &
% wīn-sele wēstne, \hld\ wind-gereste, &
% rēote berofene; \hld\ rīdend swefað &
% hæleð in hoðman; \hld\ nis þǽr hearpan swēg, &
% gomen in geardum, \hld\ swylce þǽr iū wǣron.\eva
%
% \bvb TODO: Translation.\evb\evg
%
%
% \bvg\bva[35]%
% "Gewīteð þonne on sealman, \hld\ sorh-lēoð gæleð &
% ān æfter ānum: \hld\ þūhte him all tō rūm, &
% wongas and wīc-stede. \hld\ Swā Wedra helm &
% æfter Herebealde \hld\ heortan sorge &
% wallende wæg, \hld\ wihte ne meahte &
% on þām feorh-bonan \hld\ fǣhðe gebētan: &
% nō þȳ ǣr hē þone haðu-rinc \hld\ hatian ne meahte &
% lāðum dǣdum, \hld\ þēah him lēof ne wæs. &
% Hē þā mid þǽre sorge, \hld\ þē him sīo sār belamp, &
% gum-drēam ofgeaf, \hld\ godes lēoht gecēas; &
% eaferum lǣfde, \hld\ swā dēð ēadig mon, &
% lond and lēod-byrig, \hld\ þā hē of līfe ge·wât. &
% Þā wæs synn and sacu \hld\ Swēona and Gēata, &
% oƀær wīd wæter \hld\ wrōht gemǣne, &
% here-nīð hearda, \hld\ syððan Hrēðel swealt, &
% oððe him Ongenþēowes \hld\ eaferan wǣran &
% frome fyrd-hwate, \hld\ frēode ne woldon &
% oƀær heafo healdan, \hld\ ac ymb Hrēosna-beorh &
% eatolne inwit-scear \hld\ oft gefremedon. &
% Þæt mǣg-wine \hld\ mïne gewrǣcan, &
% fǣhðe and fyrene, \hld\ swā hyt gefrǣge wæs, &
% þēah þe ōðer hit \hld\ ealdre gebohte, &
% heardan cēape: \hld\ Hæðcynne wearð, &
% Gēata dryhtne, \hld\ gu̇ð onsǣge. &
% Þā ic on morgne gefrægn \hld\ mǣg ōðerne &
% billes ęcgum \hld\ on bonan stǣlan, &
% þǽr Ongenþēow \hld\ Eoƀuræs nīosade: &
% gu̇ð-helm tō·glād, \hld\ gǫmælá Scylfing &
% hrēas heoro-blâc; \hld\ hǫnd ge·munde &
% fǣhðo ge·nōge, \hld\ feorh-sweng ne of·tēah. &
% Ic him þā māðmas, \hld\ þē hē mē sealde, &
% geald æt gu̇ðe, \hld\ swā mē gifeðe wæs, &
% lēohtan sweorde: \hld\ hē mē lond for·geaf, &
% eard ēðel-wyn. \hld\ Næs him ǣnig þearf, &
% þæt hē tō Gifðum \hld\ oððe tō Gār-Denum &
% oððe in Swīo-rīce \hld\ sǿcean þurfe &
% wyrsan wīg-frecan, \hld\ weorðe gecȳpan; &
% symle ic him on fēðan \hld\ beforan wolde, &
% āna on orde, \hld\ and swā tō aldre scall &
% sæcce fremman, \hld\ þenden þis sweord þolað, &
% þæt mec ǣr and sīð \hld\ oft gelǣste, &
% syððan ic for dugeðum \hld\ Dæghrefne wearð &
% tō hand-bonan, \hld\ Hūga cempan: &
% nalles hē þā frætwe \hld\ Frēs-cyninge, &
% brēost-weorðunge \hld\ bringan mōste, &
% ac in campe gecrong \hld\ cumbles hyrde, &
% æðeling on elne. \hld\ Ne wæs ęcg bona, &
% ac him hilde-grāp \hld\ heortan wylmas, &
% bān-hūs gebræc. \hld\ Nū scall billes ęcg, &
% hond and heard sweord \hld\ ymb hord wīgan." &
% Béo·wulf maðelode, \hld\ bēot-wordum spræc &
% nīehstan sīðe: \hld\ "Ic genēðde fela &
% gu̇ða on geogoðe; \hld\ gȳt ic wylle, &
% frōd folces weard, \hld\ fǣhðe sǿcan, &
% mǣrðum fremman, \hld\ gif mec se mān-sceaða &
% of eorð-sele \hld\ ūt gesǿceð!" &
% Gegrētte þā \hld\ gumena gehwylcne, &
% hwate helm-berend \hld\ hindeman sīðe, &
% swǣse gesīðas: \hld\ "Nolde ic sweord beran, &
% wǣpen tō wyrme, \hld\ gif ic wiste hū &
% wið þām āglǣcean \hld\ elles meahte &
% gylpe wiðgrīpan, \hld\ swā ic giō wið Grendle dyde; &
% ac ic þǽr haðu-fýræs \hld\ hâtæs wø̇ne, &
% rēðes \alst{a}nd·hāttres: \hld\ for·þon ic mé \alst{ǫ}n hafu &
% bord and byrnan. \hld\ Nelle ic beorges weard &
% oƀærflēon fōtes trem, \hld\ fēond unhȳre, &
% ac unc sceal weorðan æt walle, \hld\ swā unc Wyrd getēoð, &
% metod manna gehwæs. \hld\ Ic eom on mōde from, &
% þæt ic wið þone gu̇ð-flogan \hld\ gylp oƀærsitte. &
% Gebīde gē on beorge \hld\ byrnum werede, &
% sęcgas on searwum, \hld\ hwæðer sǿl mǣge &
% æfter wæl-rǣse \hld\ wunde gedȳgan &
% uncer twēga. \hld\ Nis þæt ēower sïð, &
% né ge·met mannæs, \hld\ nefne mïn ânæs, &
% þæt hé wið āglǣcean \hld\ eofoðo dǽle, &
% eorl-scype efne. \hld\ Ic mid elne scall &
% gold ge·gangan \hld\ oððe gu̇ð nimeð, &
% feorh-balu frǿcnǽ, \hld\ frēan ēowernǽ!" &
% Ārās þā bī ronde \hld\ rōf ōretta, &
% heard under helm, \hld\ hioro-sercean bær &
% under stān-cleofu, \hld\ strengo getruwode &
% ānes mannes: \hld\ ne bið swylc earges sīð. &
% Ge·seah þā be walle, \hld\ sē þe worna fela, &
% gum-cystum gōd, \hld\ gu̇ða gedīgde, &
% hilde-hlemma, \hld\ þonne hnitan fēðan, &
% (stōd on stān-bogan) \hld\ strēam ūt þonan &
% brecan of beorge; \hld\ wæs þǽre burnan wælm &
% haðu-fȳrum hāt: \hld\ ne meahte horde nēah &
% unbyrnende \hld\ ǣnige hwīle &
% dēop gedȳgan \hld\ for dracan lēge. &
% Lēt þā of brēostum, \hld\ þā hē gebolgen wæs, &
% Weder-Gēata lēod \hld\ word ūt faran, &
% stearc-heort styrmde; \hld\ stefn in becōm &
% haðu-torht hlynnan \hld\ under hārne stān. &
% Hete wæs onhrēred, \hld\ hord-weard oncnīow &
% mannes reorde; \hld\ næs þǽr māra fyrst, &
% frēode tō friclan. \hld\ From ǣrest cwōm &
% oruð āglǣcean \hld\ ūt of stāne, &
% hāt hilde-swāt; \hld\ hrūse dynede. &
% Biorn under beorge \hld\ bord-rand onswāf &
% wið þām gryre-gieste, \hld\ Gēata dryhtin: &
% þā wæs hring-bogan \hld\ heorte ge·fẏsed &
% sæcce tō sǿceanne. \hld\ Sweord ǣr ge·brǣ &
% gōd gu̇ð-cyning \hld\ gǫmele lāfe, &
% ęcgum un·glēaw, \hld\ ǣg-hwæðrum wæs &
% balu-hycgendra \hld\ brōga fram ōðrum. &
% Stīð-mōd ge·stōd \hld\ wið stēapne rond &
% winia bealdor, \hld\ þā se wyrm ge·bēah &
% snūde tō·somne: \hld\ hē on searwum bād. &
% ge·wât þā byrnende \hld\ gebogen scrīðan tō, &
% ge·scīfe scyndan. \hld\ Scyld wēl ge·bearg &
% līfe and līce \hld\ lǣssan hwīle &
% mǣrum þēodne, \hld\ þonne his myne sōhte, &
% þǽr hē þý fyrste \hld\ forman dōgore &
% wealdan mōste, \hld\ swā him Wyrd ne ge·scrāf &
% hrēð æt hilde. \hld\ Hond up ābræd &
% Gēata dryhtin, \hld\ gryre-fāhne slōh &
% incge lāfe, \hld\ þæt sīo ęcg gewāc &
% brūn on bāne, \hld\ bāt unswīðor, &
% þonne his þīod-cyning \hld\ þearƀǽ hæfde, &
% bysigum gebǣded. \hld\ Þā wæs beorges weard &
% æfter haðu-swenge \hld\ on hrēoum mōde, &
% wearp wæl-fȳre, \hld\ wīde sprungon &
% hilde-lēoman: \hld\ hrēð-sigora ne gealp &
% gold-wine Gēata, \hld\ gu̇ð-bill geswāc &
% nacod æt nīðe, \hld\ swā hyt nō sceolde, &
% īren ǣr-gōd. \hld\ Ne wæs þæt ēðe sīð, &
% þæt se mǣra \hld\ maga Ęcgþēowes &
% grund-wong þone \hld\ ofgyfan wolde; &
% sceolde wyrmes willan \hld\ wīc eardian &
% elles hwergen, \hld\ swā sceal ǣghwylc mon &
% ālǣtan lǣn-dagas. \hld\ Næs þā long tō þon, &
% þæt þā āglǣcean \hld\ hȳ eft gemētton. &
% Hyrte hyne hord-weard, \hld\ hreðer ǣðme wēoll, &
% nīwan stefne: \hld\ nearo þrowode &
% fȳre befongen \hld\ sē þe ǣr folce wēold. &
% Nalles him on hēape \hld\ hand-gestallan, &
% æðelinga bearn \hld\ ymbe gestōdon &
% hilde-cystum, \hld\ ac hȳ on holt bugon, &
% ealdre burgan. \hld\ Hiora in ānum wēoll &
% sefa wið sorgum: \hld\ sibb ǣfre ne mæg &
% wiht onwendan, \hld\ þām þe wēl þęncið.\eva
%
% \bvb TODO: Translation.\evb\evg
%
%
% \bvg\bva[36]%
% Wīglāf wæs hāten \hld\ Wēoxstānes sunu, &
% lēoflīc lind-wiga, \hld\ lēod Scylfinga, &
% mǣg Ælfheres: \hld\ ge·seah his mon-dryhtin &
% under here-grīman \hld\ hāt þrowian. &
% Gemunde þā þā āre, \hld\ þē hē him ǣr for·geaf &
% wīc-stede weligne \hld\ Wǣgmundinga, &
% folc-rihta gehwylc, \hld\ swā his fæder āhte; &
% ne mihte þā forhabban, \hld\ hond rond gefēng, &
% geolwe linde, \hld\ gomel swyrd getēah, &
% þæt wæs mid eldum \hld\ Ēanmundes lāf, &
% suna Ōhteres, \hld\ þām æt sæcce wearð &
% wracu wine-lēasum \hld\ Wēohstānes bana &
% mēces ęcgum, \hld\ and his māgum ætbær &
% brūn-fāgne helm, \hld\ hringde byrnan, &
% eald sweord eotonisc, \hld\ þæt him Onela for·geaf, &
% his gædelinges \hld\ gu̇ð-gewǣdu, &
% fyrd-searo fūslīc: \hld\ nō ymbe þā fǣhðe spræc, &
% þēah þe hē his brōðor \hld\ bearn ābredwade. &
% Hē frætwe gehēold \hld\ fela missēra, &
% bill and byrnan, \hld\ oð þæt his byre mihte &
% eorl-scipe efnan, \hld\ swā his ǣr-fæder; &
% geaf him þā mid Gēatum \hld\ gu̇ð-gewǣda &
% ǣghwæs unrīm; \hld\ þā hē of ealdre ge·wât, &
% frōd on forð-weg. \hld\ Þā wæs forma sīð &
% geongan cempan, \hld\ þæt hē gu̇ðe rǣs &
% mid his frēo-dryhtne \hld\ fremman sceolde; &
% ne ge·mealt him sé mód-seƀá, \hld\ né his mǽgæs lâƀ &
% ge·wāc æt wīge: \hld\ þæt se wyrm on·fand, &
% syððan hīe tō·gædre \hld\ ge·gān hæfdon. &
% Wīg·lāf maðelode \hld\ word-rihta fela, &
% sægde ge·sïðum, \hld\ him wæs seƀá geómor: &
% „Ic þæt mǽl ge·man, \hld\ þǽr wé medu þégun, &
% þǫnne wé ge·héton \hld\ u̇ssum hlâf·orde &
% in bíor-sęle, \hld\ þé u̇s þâs béagas geaf, &
% þæt wé him þá gu̇ð-geatwá \hld\ gyldan woldun, &
% gif him þys-lícu \hld\ þearƀ ge·lumpe, &
% helmas and heard sweord: \hld\ þe hé u̇sic ǫn hęrgǽ ge·céas &
% tó þyssum sïð-fate \hld\ selƀæs willum, &
% on·munde u̇sic mǽrða \hld\ and mē þās māðmas geaf, &
% þē hē u̇sic gâr-wígænd \hld\ gódǽ tealdǽ, &
% hwatǽ helm-berænd, \hld\ þēah þe hlâford u̇s &
% þis ęllen-weorc \hld\ âna á·þȯhte &
% tō ge·fręmmanne, \hld\ folcæs hyrde, &
% for·þām hē manna mǣst \hld\ mǣrða ge·fręmidǽ, &
% dǽdá dol-lícrá. \hld\ Nú is sé dæg cumæn, &
% þæt u̇re man-dryhtin \hld\ mæginæs be·hófað &
% gódrá gu̇ð-rincá: \hld\ wutun gangan tó, &
% helpan hild-fruman, \hld\ þęndæn hyt sý, &
% glǿd-ęgisa grim! \hld\ God wât ǫn mec, &
% þæt mē is micle lēofre, \hld\ þæt mïnne líc-haman &
% mid mïnne gold-gyfan \hld\ glǿd fæðmie. &
% Ne þynceð mē ge·rysne, \hld\ þæt wē rǫndas beren &
% eft tō earde, \hld\ nemne wē ǣror mǣgen &
% fāne ge·fyllan, \hld\ feorh ealgian &
% Wedra þīodnes. \hld\ Ic wāt geare, &
% þæt nǣron eald-ge·wyrht, \hld\ þæt hē āna scyle &
% Gēata duguðe \hld\ gnorn þrowian, &
% ge·sīgan æt sæcce: \hld\ sceal u̇rum þæt sweord and helm, &
% byrne and byrdu-scrūd \hld\ bām ge·mǣne.“ &
% Wōd þā þurh þone wæl-rēc, \hld\ wīg-heafolan bær &
% frēan on fultum, \hld\ fēa worda cwæð: &
% "Lēofa Bīowulf, \hld\ lǣst all tela, &
% swā þū on geoguð-fēore \hld\ geāra gecwǣde, &
% þæt þū ne ālǣte \hld\ be þē lifigendum &
% dōm gedrēosan: \hld\ scealt nū dǣdum rōf, &
% æðeling ān-hȳdig, \hld\ alle mægene &
% feorh ealgian; \hld\ ic þē fullǣstu!" &
% Æfter þām wordum \hld\ wyrm yrre cwōm, &
% atol inwit-gæst \hld\ ōðre sīðe, &
% fȳr-wylmum fāh \hld\ fīonda nīosan, &
% lāðra manna; \hld\ līg-ȳðum forborn &
% bord wið ronde: \hld\ byrne ne meahte &
% geongum gār-wigan \hld\ gēoce gefremman: &
% ac se maga geonga \hld\ under his mǣges scyld &
% elne geēode, \hld\ þā his āgen wæs &
% glǿdum for·grunden. \hld\ Þā gēn gu̇ð-cyning &
% mǣrða gemunde, \hld\ mægen-strengo, &
% slōh hilde-bille, \hld\ þæt hyt on heafolan stōd &
% nīðe genȳded: \hld\ Nægling forbærst, &
% geswāc æt sæcce \hld\ sweord Bīowulfes &
% gomol and grǣg-mǣl. \hld\ Him þæt gifeðe ne wæs, &
% þæt him īrenna \hld\ ęcge mihton &
% helpan æt hilde; \hld\ wæs sīo hond tō strong, &
% sē þe mēca gehwane \hld\ mïne gefrǣge &
% swenge oƀærsōhte, \hld\ þonne hē tō sæcce bær &
% wǣpen wundrum heard, \hld\ næs him wihte þē sǿl. &
% Þá wæs þēod-sceaðá \hld\ þriddan sïðe, &
% frǿcnǽ fýr-dracá \hld\ fǽhða ge·myndig, &
% rǽsde on þone rófan, \hld\ þā him rúm á·geald, &
% hât and haðu-grim, \hld\ heals alne ymbe·fēng &
% biteran bânum; \hld\ hē ge·blódegod wearð &
% sâwul-dríore; \hld\ swât ẏðum wéoll.\eva
%
% \bvb TODO: Translation.\evb\evg
%
%
% \bvg\bva[37]%
% Þā ic æt þearƀǽ ge·frægn \hld\ þēod-cyninges &
% and-lǫngne eorl \hld\ ęllen cẏðan, &
% cræft and cēnðu, \hld\ swā him ge·cynde wæs; &
% ne hēdde hē þæs heafolan, \hld\ ac sīo hand ge·barn &
% mōdiges mannes, \hld\ þǽr hē his mǽges healp, &
% þæt hē þǫne nīð-gæst \hld\ nioðor hwēne slōh, &
% sęcg on searwum, \hld\ þæt þæt sweord gedēaf &
% fāh and fǣted, \hld\ þæt þæt fȳr ongon &
% sweðrian syððan. \hld\ Þā gēn sylf cyning &
% gewēold his gewitte, \hld\ wæll-seaxe gebrǣ, &
% biter and badu-scearp, \hld\ þæt hē on byrnan wæg: &
% forwrāt Wedra helm \hld\ wyrm on middan. &
% Fēond gefyldan \hld\ (ferh ęllen wræc), &
% and hī hyne þā bēgen \hld\ ābroten hæfdon, &
% sib-æðelingas: \hld\ swylc sceolde sęcg wesan, &
% þegn æt þearƀǽ. \hld\ Þæt þām þēodne wæs &
% sīðast sīge-hwīle \hld\ sylfes dǣdum, &
% worlde ge·weorces. \hld\ Þā sīo wund ongon, &
% þē him se eorð-draca \hld\ ǣr geworhte, &
% swelan and swellan. \hld\ Hē þæt sōna onfand, &
% þæt him on brēostum \hld\ balu-nīð wēoll, &
% attor on innan. \hld\ Þā se æðeling gīong, &
% þæt hē bī walle, \hld\ wīs-hycgende, &
% gesæt on sesse; \hld\ seah on enta ge·weorc, &
% hū þā stān-bogan \hld\ stapulum fæste &
% ēce eorð-reced \hld\ innan hēoldon. &
% Hyne þā mid handa \hld\ heoro-drēorigne &
% þēoden mǣrne \hld\ þegn un·ge·mete till, &
% wine-dryhtin his \hld\ wætere gelafede, &
% hilde-sædne \hld\ and his helm onspēon. &
% Bīowulf maðelode, \hld\ hē oƀær benne spræc, &
% wunde wæl-blēate \hld\ (wisse hē gearwe, &
% þæt hē dæg-hwīla \hld\ gedrogen hæfde &
% eorðan wynne; \hld\ þā wæs all sceacen &
% dōgor-gerīmes, \hld\ dēað un·ge·mete nēah): &
% "Nū ic suna mïnum \hld\ syllan wolde &
% gu̇ð-gewǣdu, \hld\ þǽr mē gifeðe swā &
% ǣnig yrfe-weard \hld\ æfter wurde, &
% līce gelenge. \hld\ Ic þās lēode hēold &
% fīftig wintra: \hld\ næs se folc-cyning &
% ymbe-sittendra \hld\ ǣnig þāra, &
% þē mec gu̇ð-winum \hld\ grētan dorste, &
% egesan þēon. \hld\ Ic on earde bād &
% mǣl-ge·sceafta, \hld\ hēold mïn tela, &
% ne sōhte searo-nīðas, \hld\ nē mē swōr fela &
% āða on unriht. \hld\ Ic þæs allæs mæg, &
% feorh-bennum sēoc, \hld\ gefēan habban: &
% forþām mē wītan ne þearf \hld\ waldend fīra &
% morðor-balu māga, \hld\ þonne mïn sceaceð &
% līf of līce. \hld\ Nū þū lungre &
% geong, hord scēawian \hld\ under hārne stān, &
% Wīglāf lēofa, \hld\ nū se wyrm ligeð, &
% swefeð sāre wund, \hld\ since berēafod. &
% Bīo nū on ofoste, \hld\ þæt ic ǣr-welan, &
% gold-ǣht ongite, \hld\ gearo scēawige &
% swegle searo-gimmas, \hld\ þæt ic þȳ sēft mǣge &
% æfter māððum-welan \hld\ mïn ālǣtan &
% līf and lēod-scipe, \hld\ þone ic longe hēold."\eva
%
% \bvb TODO: Translation.\evb\evg
%
%
% \bvg\bva[38]%
% Þā ic snūde gefrægn \hld\ sunu Wīhstānes &
% æfter word-cwydum \hld\ wundum dryhtne &
% hȳran haðu-sīocum, \hld\ hring-net beran, &
% brogdne badu-sercean \hld\ under beorges hrōf. &
% Ge·seah þā sige-hrēðig, \hld\ þā hē bī sesse gēong, &
% mago-þegn mōdig \hld\ māððum-sigla fela, &
% gold glitinian \hld\ grunde getenge, &
% wundur on walle \hld\ and þæs wyrmes denn, &
% ealdes ūht-flogan, \hld\ orcas stondan, &
% fyrn-manna fatu \hld\ feormend-lēase, &
% hyrstum behrorene: \hld\ þǽr wæs helm monig, &
% eald and ōmig, \hld\ earm-bēaga fela, &
% searwum gesǣled. \hld\ Sinc ēaðe mæg, &
% gold on grunde, \hld\ gumena cynnes &
% gehwone oƀær-hīgian, \hld\ hȳde sē þe wylle! &
% Swylce hē siomian ge·seah \hld\ segn all-gylden &
% hēah oƀær horde, \hld\ hond-wundra mǣst, &
% gelocen leoðo-cræftum: \hld\ of þām lēoma stōd, &
% þæt hē þone grund-wong \hld\ ongitan meahte, &
% wrǣte giond-wlītan. \hld\ Næs þæs wyrmes þǽr &
% onsȳn ǣnig, \hld\ ac hyne ęcg fornam. &
% Þā ic on hlǣwe \hld\ gefrægn hord rēafian, &
% eald enta ge·weorc \hld\ ānne mannan, &
% him on bearm hladan \hld\ bunan and discas &
% sylfes dōme, \hld\ segn ēac genom, &
% bēacna beorhtost; \hld\ bill ǣr-ge·scōd &
% (ęcg wæs īren) \hld\ eald-hlāfordes &
% þām þāra māðma \hld\ mund-bora wæs &
% longe hwīle, \hld\ līg-egesan wæg &
% hātne for horde, \hld\ hioro-wallende, &
% middel-næhtum, \hld\ oð þæt hē morðre swealt. &
% Ār wæs on ofoste \hld\ eft-sīðes georn, &
% frætwum gefyrðred: \hld\ hyne fyrwet bræc, &
% hwæðer collen-ferð \hld\ cwicne gemētte &
% in þām wong-stede \hld\ Wedra þēoden, &
% ęllen-sīocne, \hld\ þǽr hē hine ǣr forlēt. &
% Hē þā mid þām māðmum \hld\ mǽrnǽ þíodæn, &
% dryhtin sīnne \hld\ drīorigne fand &
% ealdres æt ende: \hld\ hē hine eft ongon &
% wæteres weorpan, \hld\ oð þæt wordes ord &
% brēost-hord þurhbræc. \hld\ Béo·wulf maðelode, &
% gomel on giohðe \hld\ (gold scēawode): &
% „Ic þāra frætwa \hld\ frēan alles þanc &
% wuldur-cyningǽ \hld\ wordum sęcge, &
% écum dryhtne, \hld\ þē ic hēr on starie, &
% þæs þe ic mōste \hld\ mïnum lēodum &
% ǣr swylt-dægǽ \hld\ swylc ge·strýnan. &
% Nū ic on māðma hord \hld\ mïne bebohte &
% frōde feorh-lege, \hld\ fremmað gē nū &
% lēoda þearƀǽ; \hld\ ne mæg ic hēr leng wesan. &
% Hātað haðu-mǣre \hld\ hlǣw gewyrcean, &
% beorhtne æfter bǣle \hld\ æt brimes nosan; &
% se scel tō gemyndum \hld\ mïnum lēodum &
% hēah hlīfian \hld\ on Hrones næsse, &
% þæt hit sǣ-līðend \hld\ syððan hātan &
% Bío·wulfes biorh, \hld\ þá þe bręntingas &
% oƀær flódá ge·nipu \hld\ feorran drífað.“ &
% Dydǽ him of \alst{h}ealsǽ \hld\ \alst{h}ring gyldinnǽ &
% \alst{þ}íodæn \alst{þ}ríst-hýdig, \hld\ \alst{þ}egne ge·sealdǽ, &
% \alst{g}eongum \alst{g}âr-wigan, \hld\ \alst{g}old-fâhnǽ helm, &
% \alst{b}éah and \alst{b}yrnan, \hld\ hét hynǽ \alst{b}rúcan wel: &
% „Þú eart \alst{ę}ndi-lâf \hld\ \alst{u̇}ssæs cynnæs, &
% \alst{W}ég-mundingá; \hld\ allǽ \alst{W}yrd for·swé\emph{p}, &
% \alst{m}ïnǽ \alst{m}ágas \hld\ tó \alst{m}etod-sceaftǽ, &
% \alst{e}orlas on \alst{ę}lnǽ: \hld\ ic him \alst{æ}fter sceal.“ &
% Þæt wæs þâm \alst{g}ǫmelan \hld\ \alst{g}ingestǽ word &
% \alst{b}réost-ge·hygdum, \hld\ ǽr hé \alst{b}ǽl curǽ, &
% \alst{h}âtǽ \alst{h}aðu-wylmas: \hld\ him of \alst{h}weðrǽ ge·wât &
% \alst{s}âwol \alst{s}ǿcean \hld\ \alst{s}ȯð-fæstrá dóm.\eva
%
% \bvb TODO: Translation.\evb\evg
%
%
% \bvg\bva[39]%
% Þá wæs ge·gǫngen \hld\ guman un·fródum &
% earfoð-līce, \hld\ þæt hé on eorðan ge·seah &
% þǫne léofestan \hld\ lífes æt ęnde &
% blēate ge·béran. \hld\ Bǫna swylce læg, &
% eges-līc eorð-draca, \hld\ ealdre be·rēafod, &
% bealwe ge·bǣded: \hld\ bēah-hordum leng &
% wyrm wōh-bogen \hld\ wealdan ne mōste, &
% ac him īrenna \hld\ ęcga for·nāmon, &
% hearde haðu-scearpe \hld\ homera lāfe, &
% þæt se wīd-floga \hld\ wundum stille &
% hrēas on hrūsan \hld\ hord-ærne nēah, &
% nalles æfter lyfte \hld\ lācende hwearf &
% middel-næhtum, \hld\ māðm-ǣhta wlonc &
% ansȳn ȳwde: \hld\ ac hē eorðan gefēoll &
% for þæs hild-fruman \hld\ hond-ge·weorce. &
% Hūru þæt on lande \hld\ lȳt manna þāh &
% mægen-āgendra \hld\ mïne ge·frǣge, &
% þēah þe hē dǣda gehwæs \hld\ dyrstig wǽre, &
% þæt hē wið attor-sceaðan \hld\ oreðe ge·rǣsde, &
% oððe hring-sele \hld\ hondum styrede, &
% gif hē wæccende \hld\ weard onfunde &
% būan on beorge. \hld\ Bīowulfe wearð &
% dryht-māðma dǣl \hld\ dēaðe for·golden; &
% hæfde ǣghwæðer \hld\ ende gefēred &
% lǣnan līfes. \hld\ Næs þā lang tō þon, &
% þæt þā hild-latan \hld\ holt ofgēfan, &
% tȳdre trēow-logan \hld\ tȳne ætsomne, &
% þā ne dorston ǣr \hld\ dareðum lācan &
% on hyra man-dryhtnes \hld\ miclan þearƀǽ; &
% ac hȳ scamiende \hld\ scyldas bǣran, &
% gu̇ð-gewǣdu, \hld\ þǽr se gomela læg: &
% wlitan on Wīglāf. \hld\ Hē gewērgad sæt, &
% fēðe-cempa \hld\ frēan eaxlum nēah, &
% wehte hyne wætre; \hld\ him wiht ne spēow; &
% ne meahte hē on eorðan, \hld\ þēah hē ūðe wēl, &
% on þām frum-gāre \hld\ feorh gehealdan, &
% nē þæs wealdendes willan \hld\ wiht oncirran; &
% wolde dōm godes \hld\ dǣdum rǣdan &
% gumena gehwylcum, \hld\ swā hē nū gēn dēð. &
% Þā wæs æt þām geongan \hld\ grim andswaru &
% ēð-begēte þām þe ǣr \hld\ his elne forlēas. &
% Wīglāf maðelode, \hld\ Wēohstānes sunu, &
% sęcg sārig-ferð \hld\ seah on unlēofe: &
% "Þæt lā mæg sęcgan, \hld\ sē þe wyle sōð sprecan, &
% þæt se mon-dryhtin, \hld\ se ēow þā māðmas geaf, &
% ēored-geatwe, \hld\ þē gē þǽr on standað, &
% þonne hē on ealu-bence \hld\ oft ge·sealde &
% heal-sittendum \hld\ helm and byrnan, &
% þēoden his þegnum, \hld\ swylce hē þrȳðlīcost &
% ōhwǣr feor oððe nēah \hld\ findan meahte, &
% þæt hē gēnunga \hld\ gu̇ð-gewǣdu &
% wrāðe forwurpe. \hld\ Þā hyne wīg beget, &
% nalles folc-cyning \hld\ fyrd-gestallum &
% gylpan þorfte; \hld\ hwæðre him god ūðe, &
% sigora waldend, \hld\ þæt hē hyne sylfne gewræc &
% āna mid ęcge, \hld\ þā him wæs elnes þearf, &
% Ic him līf-wraðe \hld\ lȳtle meahte &
% ætgifan æt gu̇ðe \hld\ and ongan swā þēah &
% oƀær mïn ge·met \hld\ mǣges helpan: &
% symle wæs þȳ sǣmra, \hld\ þonne ic sweorde drep &
% ferhð-genīðlan, \hld\ fȳr unswīðor &
% wēoll of gewitte. \hld\ Wergendra tō lȳt &
% þrong ymbe þēoden, \hld\ þā hyne sīo þrāg becwōm. &
% Nū sceal sinc-þego \hld\ and swyrd-gifu &
% all ēðel-wyn \hld\ ēowrum cynne, &
% lufen ālicgean: \hld\ lond-rihtes mōt &
% þǽre mǣg-burge \hld\ monna ǣghwylc &
% īdel hweorfan, \hld\ syððan æðelingas &
% feorran gefricgean \hld\ flēam ēowerne, &
% dōm-lēasan dǣd. \hld\ Dēað bið sǿlla &
% eorla gehwylcum \hld\ þonne edwīt-līf!"\eva
%
% \bvb TODO: Translation.\evb\evg
%
%
% \bvg\bva[40]%
% Heht þā þæt haðu-weorc \hld\ tō hagan bīodan &
% up oƀær ēg-clif, \hld\ þǽr þæt eorl-weorod &
% morgen-longne dæg \hld\ mōd-giōmor sæt, &
% bord-hæbbende, \hld\ bēga on wēnum &
% ende-dōgores \hld\ and eft-cymes &
% lēofes monnes. \hld\ Lȳt swīgode &
% nīwra spella, \hld\ sē þe næs gerād, &
% ac hē sōðlīce \hld\ sægde oƀær alle; &
% "Nū is wil-geofa \hld\ Wedra lēoda, &
% dryhtin Gēata \hld\ dēað-bedde fæst, &
% wunað wæl-reste \hld\ wyrmes dǣdum; &
% him on efn ligeð \hld\ ealdor-gewinna, &
% siex-bennum sēoc: \hld\ sweorde ne meahte &
% on þām āglǣcean \hld\ ǣnige þinga &
% wunde gewyrcean. \hld\ Wīglāf siteð &
% oƀær Bīowulfe, \hld\ byre Wīhstānes, &
% eorl oƀær ōðrum \hld\ unlifigendum, &
% healdeð hige-mēðum \hld\ hēafod-wearde &
% lēofes and lāðes. \hld\ Nū ys lēodum wēn &
% orleg-hwīle, \hld\ syððan underne &
% Froncum and Frȳsum \hld\ fyll cyninges &
% wīde weorðeð. \hld\ Wæs sīo wrōht scepen &
% heard wið Hūgas, \hld\ syððan Higelāc cwōm &
% faran flot-herge \hld\ on Frēsna land, &
% þǽr hyne Hetware \hld\ hilde gehnǣgdon, &
% elne geēodon \hld\ mid oƀær-mægene, &
% þæt se byrn-wiga \hld\ būgan sceolde, &
% fēoll on fēðan: \hld\ nalles frætwe geaf &
% ealdor dugoðe; \hld\ u̇s wæs â syððan &
% Męri·wío⸗ingæs \hld\ milts un·gyfeðe. &
% Nē ic tō Swēo-þēode \hld\ sibbe oððe trēowe &
% wihte ne wēne; \hld\ ac wæs wīde cūð, &
% þætte Ongenþīo \hld\ ealdre besnyðede &
% Hæðcyn Hrēðling \hld\ wið Hrefna-wudu, &
% þā for on-mēdlan \hld\ ǣrest gesōhton &
% Gēata lēode \hld\ gu̇ð-scilfingas. &
% Sōna him se frōda \hld\ fæder Ōhtheres, &
% eald and eges-full \hld\ ond-slyht āgeaf, &
% ābrēot brim-wīsan, \hld\ brȳd āhēorde, &
% gomela īo-meowlan \hld\ golde berofene, &
% Onelan mōdor \hld\ and Ōhtheres, &
% and þā folgode \hld\ feorh-genīðlan &
% oð þæt hī oðēodon \hld\ earfoðlīce &
% in Hrefnes-holt \hld\ hlāford-lēase. &
% Besæt þā sin-herge \hld\ sweorda lāfe &
% wundum wērge, \hld\ wēan oft gehēt &
% earmre teohhe \hld\ andlonge næht: &
% cwæð hē on mergenne \hld\ mēces ęcgum &
% gētan wolde, \hld\ sume on galg-trēowum &
% fuglum tō gamene. \hld\ Frōfor eft gelamp &
% sārig-mōdum \hld\ somod ǣr-dæge, &
% syððan hīe Hygelāces \hld\ horn and bȳman &
% gealdor ongeāton. \hld\ Þā se gōda cōm &
% lēoda dugoðe \hld\ on lāst faran.\eva
%
% \bvb TODO: Translation.\evb\evg
%
%
% \bvg\bva[41]%
% "Wæs sīo swāt-swaðu \hld\ Swēona and Gēata, &
% wæl-rǣs wera \hld\ wīde gesȳne, &
% hū þā folc mid him \hld\ fǣhðe tōwehton. &
% ge·wât him þā se gōda \hld\ mid his gædelingum, &
% frōd fela geōmor \hld\ fæsten sǿcean, &
% eorl Ongenþīo \hld\ ufor oncirde; &
% hæfde Higelāces \hld\ hilde gefrūnen, &
% wlonces wīg-cræft, \hld\ wiðres ne truwode, &
% þæt hē sǣ-mannum \hld\ onsacan mihte, &
% hēaðo-līðendum \hld\ hord forstandan, &
% bearn and brȳde; \hld\ bēah eft þonan &
% eald under eorð-wall. \hld\ Þā wæs ǣht boden &
% Swēona lēodum, \hld\ segn Higelāce. &
% Freoðo-wong þone \hld\ forð oƀærēodon, &
% syððan Hrēðlingas \hld\ tō hagan þrungon. &
% þǽr wearð Ongenþīo \hld\ ęcgum sweorda, &
% blonden-fexa \hld\ on bīd wrecen, &
% þæt se þēod-cyning \hld\ þafian sceolde &
% Eoƀuræs ânnǽ dóm: \hld\ hyne yrringa &
% Wulf Wonrēding \hld\ wǣpne gerǣhte, &
% þæt him for swenge \hld\ swāt ǣdrum sprong &
% forð under fexe. \hld\ Næs hē forht swā þēh, &
% gomela Scilfing, \hld\ ac for·geald hraðe &
% wyrsan wrixle \hld\ wæl-hlem þone, &
% syððan þēod-cyning \hld\ þyder oncirde: &
% ne meahte se snella \hld\ sunu Wonrēdes &
% ealdum ceorle \hld\ ond-slyht giofan, &
% ac hē him on hēafde \hld\ helm ǣr ge·scer, &
% þæt hē blódǽ fāh \hld\ būgan sceolde, &
% fēoll on foldan; \hld\ næs hē fǣge þā gīt, &
% ac hē hyne gewyrpte, \hld\ þēah þe him wund hrīne, &
% Lēt se hearda \hld\ Higelāces þegn &
% brādne mēce, \hld\ þā his brōðor læg, &
% eald sweord eotonisc, \hld\ entiscne helm, &
% brecan oƀær bord-weal: \hld\ þā gebēah cyning, &
% folces hyrde, \hld\ wæs in feorh dropen. &
% Þā wǣron monige, \hld\ þē his mǣg wriðon, &
% ricone ārǣrdon, \hld\ þā him gerȳmed wearð, &
% þæt hīe wæl-stōwe \hld\ wealdan mōston. &
% Þenden rēafode \hld\ rinc ōðerne, &
% nam on Ongenþīo \hld\ īren-byrnan, &
% heard swyrd hilted \hld\ and his helm somod; &
% hāres hyrste \hld\ Higelāce bær. &
% Hē þām frætwum fēng \hld\ and him fægre gehēt &
% lēana fore lēodum \hld\ and gelǣste swā: &
% geald þone gu̇ð-rǣs \hld\ Gēata dryhtin, &
% Hrēðles eafora, \hld\ þā hē tō hām becōm, &
% Jofore and Wulfe \hld\ mid oƀær-māðmum, &
% sealde hiora gehwæðrum \hld\ hund þūsenda &
% landes and locenra bēaga; \hld\ ne þorfte him þā lēan oðwītan &
% mon on middan-gearde, \hld\ syððan hīe þā mǣrða geslōgon; &
% and þā Jofore for·geaf \hld\ āngan dōhtor, &
% hām-weorðunge, \hld\ hyldo tō wedde. &
% Þæt ys sīo fǣhðo \hld\ and se fēond-scipe, &
% wæl-nīð wera, \hld\ þæs þe ic wēn hafo, &
% þē ūs sǿceað tō \hld\ Swēona lēode, &
% syððan hīe gefricgeað \hld\ frēan ūserne &
% ealdor-lēasne, \hld\ þone þe ǣr gehēold &
% wið hettendum \hld\ hord and rīce, &
% æfter hæleða hryre \hld\ hwate Scylfingas, &
% folc-rǣd fremede \hld\ oððe furður gēn &
% eorl-scipe efnde. \hld\ Nū is ofost betost, &
% þæt wē þēod-cyning \hld\ þǽr scēawian &
% and þone gebringan, \hld\ þē ūs bēagas geaf, &
% on ād-fære. \hld\ Ne scel ānes hwæt &
% meltan mid þām mōdigan, \hld\ ac þǽr is māðma hord. &
% gold unrīme \hld\ grimme gecēapod &
% and nū æt sīðestan \hld\ sylfes fēore &
% bēagas gebohte; \hld\ þā sceal brond fretan, &
% ǣled þeccean, \hld\ nalles eorl wegan &
% māððum tō gemyndum, \hld\ nē mægð scȳne &
% habban on healse \hld\ hring-weorðunge, &
% ac scall geōmor-mōd \hld\ golde berēafod &
% oft nalles ǣne \hld\ el-land tredan, &
% nū se here-wīsa \hld\ hleahtor ālegde, &
% gamen and glēo-drēam. \hld\ Forþon scall gār wesan &
% monig morgen-ceald \hld\ mundum bewunden, &
% hæfen on handa, \hld\ nalles hearpan swēg &
% wīgend weccean, \hld\ ac se wonna hrefn &
% fūs oƀær fǣgum, \hld\ fela reordian, &
% earne sęcgan, \hld\ hū him æt ǣte spēow, &
% þenden hē wið wulf \hld\ wæl rēafode." &
% Swā se sęcg hwata \hld\ sęcgende wæs &
% lāðra spella; \hld\ hē ne lēag fela &
% wyrda nē worda. \hld\ Weorod all ārās, &
% ēodon unblīðe \hld\ under Earna næs &
% wollen-tēare \hld\ wundur scēawian. &
% Fundon þā on sande \hld\ sāwul-lēasne &
% hlim-bed healdan, \hld\ þone þe him hringas geaf &
% ǣrran mǣlum: \hld\ þā wæs ende-dæg &
% gōdum gegongen, \hld\ þæt se gu̇ð-cyning, &
% Wedra þēoden, \hld\ wundor-dēaðe swealt. &
% Ǣr hī gesēgan \hld\ syllīcran wiht, &
% wyrm on wonge \hld\ wiðer-ræhtes þǽr &
% lāðne licgean: \hld\ wæs se lēg-draca, &
% grimlīc gryre-gæst, \hld\ glǿdum beswǣled, &
% sē wæs fīftiges \hld\ fōt-ge·mearces. &
% lang on legere, \hld\ lyft-wynne hēold &
% næhtes hwīlum, \hld\ nyðer eft ge·wât &
% dennes nīosian; \hld\ wæs þā dēaðe fæst, &
% hæfde eorð-scrafa \hld\ ende genyttod. &
% Him big stōdan \hld\ bunan and orcas, &
% discas lāgon \hld\ and dȳre swyrd, &
% ōmige þurh-etone, \hld\ swā hīe wið eorðan fæðm &
% þūsend wintra \hld\ þǽr eardodon: &
% þonne wæs þæt yrfe \hld\ ēacen-cræftig, &
% iū-monna gold \hld\ galdre bewunden, &
% þæt þām hring-sele \hld\ hrīnan ne mōste &
% gumena ǣnig, \hld\ nefne god sylfa, &
% sigora sōð-cyning, \hld\ sealde þām þe hē wolde &
% (hē is manna ge·hyld) \hld\ hord openian, &
% efne swá hwylcum manna, \hld\ swá him ge·met þu̇hte.\eva
%
% \bvb TODO: Translation.\evb\evg
%
%
% \bvg\bva[42]%
% Þā wæs ge·sȳne, \hld\ þæt se sīð ne þāh &
% þām þe unrihte \hld\ inne gehȳdde &
% wrǣte under walle. \hld\ Weard ǣr ofslōh &
% fēara sumne; \hld\ þā sīo fǣhð gewearð &
% gewrecen wrāðlīce. \hld\ Wundur hwār, þonne &
% eorl ęllen-rōf \hld\ ende gefēre &
% līf-ge·sceafta, \hld\ þonne leng ne mæg &
% mon mid his māgum \hld\ medu-seld būan. &
% Swā wæs Bīowulfe, \hld\ þā hē biorges weard &
% sōhte, searo-nīðas: \hld\ seolfa ne cūðe, &
% þurh hwæt his worulde gedāl \hld\ weorðan sceolde; &
% swā hit oð dōmes dæg \hld\ dīope benemdon &
% þēodnas mǣre, \hld\ þā þæt þǽr dydon, &
% þæt se sęcg wǣre \hld\ synnum scildig, &
% hergum ge·heaðerod, \hld\ hell-bendum fæst, &
% wǫmmum ge·wítnad, \hld\ sē þone wǫng strāde. &
% Næs hē gold-hwæt: \hld\ gearwor hæfde &
% āgendes ēst \hld\ ǣr ge·scēawod. &
% Wīglāf maðelode, \hld\ Wīhstānes sunu: &
% "Oft scall eorl monig \hld\ ānes willan &
% wrǣc ādrēogan, \hld\ swā ūs geworden is. &
% Ne meahton wē gelǣran \hld\ lēofne þēoden, &
% rīces hyrde \hld\ rǣd ǣnigne, &
% þæt hē ne grētte \hld\ gold-weard þone, &
% lēte hyne licgean, \hld\ þǽr hē longe wæs, &
% wīcum wunian \hld\ oð woruld-ende. &
% Hēoldon hēah ge·sceap: \hld\ hord ys ge·scēawod, &
% grimme gegongen; \hld\ wæs þæt gifeðe tō swīð, &
% þē þone þēoden \hld\ þyder ontyhte. &
% Ic wæs þǽr inne \hld\ and þæt all geond-seh, &
% recedes geatwa, \hld\ þā mē gerȳmed wæs, &
% nalles swǣslīce \hld\ sīð ālȳfed &
% inn under eorð-wall. \hld\ Ic on ofoste gefēng &
% micle mid mundum \hld\ mægen-byrðenne &
% hord-gestrēona, \hld\ hider ūt ætbær &
% cyninge mïnum: \hld\ cwico wæs þā gēna, &
% wīs and gewittig; \hld\ worn all gespræc &
% gomol on gehðo \hld\ and ēowic grētan hēt, &
% bæd þæt gē geworhton \hld\ æfter wines dǣdum &
% in bǣl-stede \hld\ beorh þone hēan &
% micelne and mǣrne, \hld\ swā hē manna wæs &
% wīgend weorð-fullost \hld\ wīde geond eorðan, &
% þenden hē burh-welan \hld\ brūcan mōste. &
% Uton nū efstan \hld\ ōðre sīðe &
% sēon and sǿcean \hld\ searo-geþræc, &
% wundur under walle! \hld\ ic ēow wīsige, &
% þæt gē genōge \hld\ nēan scēawiað &
% bēagas and brād gold. \hld\ Sīe sīo bǣr gearo &
% ǣdre geæfned, \hld\ þonne wē ūt cymen, &
% and þonne geferian \hld\ frēan ūserne, &
% lēofne mannan, \hld\ þǽr hē longe sceal &
% on þæs waldendes \hld\ wǣre geþolian." &
% Hēt þā gebēodan \hld\ byre Wīhstānes, &
% hæle hilde-dīor, \hld\ hæleða mǫnigum &
% bold-āgendra, \hld\ þæt hīe bǣl-wudu &
% feorran feredon, \hld\ folc-āgende &
% gōdum tōgēnes: \hld\ „Nū sceal glǿd fretan &
% (weaxan wonna lēg) \hld\ wigena stręngel, &
% þone þe oft ge·bād \hld\ īsern-scūre, &
% þonne strǣla storm, \hld\ strengum ge·bǣded, &
% scōc oƀær scild-wall, \hld\ sceft nytte hēold, &
% feðer-gearwum fu̇s \hld\ flâne full-ēode." &
% Húru se snotra \hld\ sunu Wíh·stânæs &
% á·cígde of corðre \hld\ cyningæs þegnas &
% syfone tó·somne \hld\ þá sǿlestan, &
% ēode eahta sum \hld\ under inwit-hróf; &
% hilde-rinc sum \hld\ ǫn handa bær &
% ǣled-lēoman, \hld\ sē þe on orde géng. &
% Næs þā on hlytme, \hld\ hwá þæt hord strude, &
% syððan or·wearde \hld\ ǽnigne dǽl &
% sęcgas ge·sēgon \hld\ on sęle wunian, &
% lǣne licgan: \hld\ lȳt ǣnig mearn, &
% þæt hī oƀost-lícǽ \hld\ út ge·fęridun &
% dýrǽ māðmas; \hld\ dracan ēc scufun, &
% wyrm oƀær wall-clif, \hld\ lēton wǣg niman, &
% flōd fæðmian \hld\ frætwa hyrde. &
% þǽr wæs wunden gold \hld\ on wǣn hladen, &
% ǣghwæs unrīm, \hld\ æðeling boren, &
% hār hilde-rinc \hld\ tō Hrones næsse.\eva
%
% \bvb TODO: Translation.\evb\evg
%
% \bvg\bva[43]%
% Him þā gegiredan \hld\ Gēata lēode &
% ād on eorðan \hld\ un-wāclīcne, &
% helmum behongen, \hld\ hilde-bordum, &
% beorhtum byrnum, \hld\ swā hē bǿna wæs; &
% ālegdon þā tō-middes \hld\ mǣrne þēoden &
% hæleð hīofende, \hld\ hlāford lēofne. &
% Ongunnon þā on beorge \hld\ bǣl-fȳra mǣst &
% wīgend weccan: \hld\ wudu-rēc āstāh &
% sweart oƀær swioðole, \hld\ swōgende lēg, &
% wōpe bewunden \hld\ (wind-blond gelæg) &
% oð þæt hē þā bān-hūs \hld\ gebrocen hæfde, &
% hāt on hreðre. \hld\ Higum unrōte &
% mōd-ceare mǣndon \hld\ mon-dryhtnes cwealm; &
% swylce giōmor-gyd \hld\ gat . con meowle &
% ... \hld\ bundin-heordǽ &
% ... sorg-cearig \hld\ sǣlde geneahhe &
% þæt hīo hyre ...  gas \hld\ hearde ... ede &
% wælfylla wonn \hld\ hildes egesan &
% hyðo haf mid \hld\ heofon rēce swealh (?) &
% Geworhton þā \hld\ Wedra lēode &
% hlǣw on hlīðe, \hld\ sē wæs hēah and brād, &
% wǣg-līðendum \hld\ wīde gesȳne, &
% and be·timbredon \hld\ on tȳn dagum &
% badu-rōfes bēcn: \hld\ bronda betost &
% walle beworhton, \hld\ swā hyt weorðlīcost &
% fore-snotre men \hld\ findan mihton. &
% Hī on beorg dydon \hld\ bēg and siglu, &
% all swylce hyrsta, \hld\ swylce on horde ǣr &
% nīð-hȳdige men \hld\ genumen hæfdon; &
% forlēton eorla gestrēon \hld\ eorðan healdan, &
% gold on grēote, \hld\ þǽr hit nū gēn lifað &
% eldum swā un·nyt, \hld\ swā hit ǣror wæs. &
% Þā ymbe hlǣw riodon \hld\ hilde-dēore, &
% æðelingá bearn \hld\ ealrá twelfa, &
% woldon ceare cwíðan, \hld\ kyning mǽnan, &
% word-gyd wrecan \hld\ and ymb wer sprecan, &
% eahtodon eorl-scipe \hld\ and his ęllen-weorc &
% duguðum dǿmdon, \hld\ swā hit ge·dǿfǽ bið, &
% þæt mǫn his wini-dryhtin \hld\ wordum hęrgǽ, &
% ferhðum frēoge, \hld\ þonne hé forð scile &
% of líc-haman \hld\ lǽne weorðan. &
% Swā be·gnornodon \hld\ Gēatá lēodǽ &
% hlâf·ordes hryri, \hld\ heorð-ge·néatas, &
% cwǽdon þæt hé wǽre \hld\ wor-uld-cyning\emph{á} &
% mannum mildust \hld\ and mon-þwǽrust, &
% léodum líðost \hld\ and lof-geornost.\eva
%
% \bvb TODO: Translation.\evb\evg

\sectionline
