\bookStart{Walder}[Wald·hęre]
\setBookCode{Waldere}

\begin{flushright}%
\textbf{Dating:} TODO

\textbf{Meter:} \Fornyrdislag%para
\end{flushright}%

\section{Introduction}

A heroic poem preserved in two fragments.  The taunts between the heroes Walder and Guther in fragment B is very reminiscent of the dialogue in \textlink{Hildebrandslied}.

For the manuscript I have inspected the digital facsimile at \url{https://digipal.eu/digipal/page/1072/}.

\sectionline

\newpage

\section{Text}

\bvg\bva[A]%
hyrde hyne georne: &
„Húru \alst{W}elande\emph{s} \hld\ \alst{w}orc ne ge·swíceð &
\alst{m}ǫnna ænigum \hld\ þâra þe \alst{M}imming can &
\alst{h}eardne ge·\alst{h}ealdan. \hld\ Oft æt \alst{h}ilde ge·dreas &
\alst{s}wât-fâg and \alst{s}weord-wund \hld\ \alst{s}ecg æfter ȯðrum. &
\alst{æ}tlan \alst{o}rd-wyga, \hld\ ne lǽt ðín \alst{ę}llen nú gyt &
ge·\alst{d}réosan to \alst{d}æge, \hld\ \alst{d}ryht-scipe &
\emph{nú} is se \alst{d}æg cumen &
þæt ðú scealt \alst{â}ninga \hld\ \alst{ȯ}ðer twęga, &
\alst{l}íf for·\alst{l}eosan \hld\ oððe \alst{l}angne dóm &
\alst{â}gan mid \alst{ę}ldum, \hld\ \alst{Æ}lf·hęres sunu! &
Nalles ic þé, \alst{w}ine mín, \hld\ \alst{w}ordum cíde, &
þý ic þé ge·\alst{s}áwe \hld\ æt ðâm \alst{s}weord-plegan &
þurh \alst{e}d·wít-scype \hld\ \alst{æ̂}niges mǫnnes &
\alst{w}íg for·bugan \hld\ oððe ǫn \alst{w}eal fléön, &
\alst{l}íce beorgan, \hld\ þeah þe \alst{l}âðra fela &
þínne \alst{b}yrn-hǫmon \hld\ \alst{b}illum heowun, &
ac þú symle \alst{f}urðor \hld\ \alst{f}eohtan sóhtest, &
\alst{m}ǽl ofer \alst{m}earce; \hld\ þý ic þe \alst{m}etod ǫn·dréd, &
þæt þú to \alst{f}yren-líce \hld\ \alst{f}eohtan sóhtest &
æt þâm \alst{æ}t·stealle \hld\ \alst{ȯ}ðres mǫnnes, &
\alst{w}íg-rǽdenne. \hld\ \alst{W}eorða þé selfne &
\alst{g}ódum dǽdum, \hld\ þenden þín \alst{G}od ręcce. &
Ne \alst{m}urn þú for þí \alst{m}éce; \hld\ þé wearð \alst{m}âðma cyst &
\alst{g}ifeðe to \alst{g}eoce, \hld\ mid þý þú \alst{G}u̇ð·hęre scealt &
\alst{b}eot for·\alst{b}ígan, \hld\ þæs þe hé þás \alst{b}eaduwe ǫn·gan &
...d \alst{u}n-ryhte \hld\ \alst{æ̂}rest sǿcan. &
For·\alst{s}óc hé þâm \alst{s}wurde \hld\ and þâm \alst{s}ync-fatum, &
\alst{b}éaga mænigo, \hld\ nú sceal \alst{b}éaga-léas &
\alst{h}worfan frǫm þisse \alst{h}ilde, \hld\ \alst{h}lâfurd sǿcan &
\alst{ea}ldne \alst{ǿ}ðel \hld\ oððe hér \alst{ǽ}r swefan, &
gif hé þȧ [...]“\eva

\bvb TODO.\evb\evg

\sectionline

\bvg\bva[B]%
„...ce bæteran &
b·útǫn þâm \alst{â}num \hld\ þe ic \alst{éa}c hafa &
ǫn \alst{st}ân-fate \hld\ \alst{st}ille ge·híded. &
Ic wât þæt hit \alst{þ}ȯhte \hld\ \alst{Þ}eod·ric Widian &
\alst{s}elfum ǫn·\alst{s}endon, \hld\ and éac \alst{s}inc micel &
\alst{m}âðma mid þí \alst{m}éce, \hld\ \alst{m}ǫnig ȯðres mid him &
\alst{g}olde ge·\alst{g}irwan \hld\ (\alst{i}u-léan ge·nam), &
þæs þe hine of \alst{n}earwum \hld\ \alst{N}íð·hades mǽg, &
\alst{W}elandes bearn, \hld\ \alst{W}idia út for·lét; &
þurh \alst{f}ífela ge·weald \hld\ \alst{f}ǫrð ǫn·ętte.“ &
\alst{W}ald·ęre maðelode, \hld\ \alst{w}íga ęllen-rof, &
\alst{h}æfde him ǫn \alst{h}anda \hld\ \alst{h}ilde-frófre, &
\alst{g}u̇ð-billa \alst{g}ripe, \hld\ \alst{g}yddode wordum: &
„Hwæt þú húru \alst{w}ǿndest, \hld\ \alst{w}ine Burgenda, &
þæt mé \alst{H}agenan \alst{h}and \hld\ \alst{h}ilde ge·fręmede &
and ge·twæmde ...ðe-wigges. \hld\ Feta, gyf þú dyrre, &
æt þus \alst{h}eaðu-wǿrigan \hld\ \alst{h}âre byrnan. &
Standeð mé hér ǫn \alst{ea}xelum \hld\ \alst{Æ}lf·hęres lâf, &
\alst{g}ód and \alst{g}éap-nęb, \hld\ \alst{g}olde ge·weorðod, &
\alst{ea}lles \alst{u}n·scende \hld\ \alst{æ}ðelinges réaf &
to \alst{h}abbanne, \hld\ þǫnne \alst{h}and węreð &
\alst{f}eorh-hord \alst{f}eondum. \hld\ Ne bið \alst{f}âh wið mé, &
þǫnne ...... \alst{u}n·mǽgas \hld\ \alst{ę}ft ǫn·gynnað, &
mécum ge·\alst{m}ǿtað, \hld\ swá gé \alst{m}é dydon. &
Þeah mæg \alst{s}ige \alst{s}yllan \hld\ sé þe \alst{s}ymle byð &
\alst{r}econ and \alst{r}ǽd-fęst \hld\ \alst{r}yh... ...a ge·hwilces. &
Sé þe him tó þâm \alst{h}âlgan \hld\ \alst{h}elpe ge·lifeð, &
to \alst{G}ode \alst{g}ioce, \hld\ hé þǽr \alst{g}earo findeð &
gif þá \alst{ea}rnunga \hld\ \alst{æ̂}r ge·þęnceð. &
Þǫnne móten \alst{w}lance \hld\ \alst{w}elan britnian, &
æ̂htum wealdan, \hld\ þæt is [...]“\eva

\bvb TODO.\evb\evg

\sectionline
